楞嚴解冤釋結道場儀

整理者　趙文煥　侯沖

〔題解〕

《楞嚴解冤釋結道場儀》，中國佛教典籍。宋釋祖照集。八卷。明清雲南阿吒力僧常用科儀。

本科儀主要依據《大佛頂首楞嚴經》編集而成，必須與經配合纔能舉行法會。儀文對佛教設立道場的目的、次序、需要的器具、安置的佛像以及設立道場的始末都作了說明，是研究中國佛教科儀的重要資料。儀文所引興福禪師《楞嚴疏》，不見歷代稱引，為研究《楞嚴經》的新資料。

儀文中有政和年號，則此科儀之編成不早於北宋徽宗時。儀文卷首題「眉陽慧覺寺長講沙門祖照集」，祖照生平，現無從查考。

本科儀不見中外佛書載錄，亦未為歷代大藏經所收。整理本之底本為雲南省圖書館藏清乾隆五十一年麗江大研裡大西門信士楊順據明版印本，甲本為趙文煥藏清光緒十一年段壽榮抄本。甲本缺密教部分。

〔錄文〕

楞嚴解冤釋結道場教誡儀文

眉陽慧覺寺長講沙門祖照集

壇前教誡，分為五節：

第一、壇外教誡；第二、道場次序；第三、道場合用；第四、安置尊像；第五、道場元由。

且第一、壇外教誡

比丘(某)，敬白清淨大眾：嘗聞道在邇而求諸遠，蓋謂不能返觀；事在易而求諸難，皆為荒嬉懈怠。雖則萬法皆由我，三界本唯心。若其自謂圓成，不加修建，安可得而成耶？故此解冤結菩薩，宿因深厚，願力崇高。垂慈每念於三途，運意常嗟於六類。昏昏恒自蔽，苦苦不知休，若不直指根源，冤業何時可解？誓於在在處處，善巧威權，如日照空，十方明顯。普使濟於彼岸，同令悟於本心。不逞廉纖，特標真實。故今日道場，以發菩提心為其創始，以六根縛脫，廣為敷揚。舉十八種之冤家，總六類而包攝。非唯解冤釋結，抑亦滅罪消災。可以祝於星天，可以崇於福壽，可以薦嚴先祖，可以資益群生，可以禳於刀兵，可以卻於冤敵，可以祈於後嗣，可以保於孕娠。不論吉意凶情，一一可皆修設。豈假多多展演，廣度光陰？月之不終，計之於歲。唯在端莊嚴謹，注意傾虔。願於一晝夜中，三時作法。若見若聞，平等大悟。所有道場之費，但祇隨力隨分，切要辦身辦心。燈燭香火，須在殷勤，不拘多寡。葷酒五辛，切宜戒約。貧富貴賤，皆可修崇。非唯大法遍行，總使聞薰種智。

(舉)解冤結菩薩　(四聲)

吟偈

貪愛冤心識是誰？　瞿曇直截為拈提。

昏昏自蔽無休日，　往往難逃不盡時。

衣裹靈珠貧自苦，　宅埋寶藏轉成癡。

悲心特與揮標指，　月在長天水在池。

(舉)道場次序

凡設道場，於粥後齊集，燒香盥漱，著新淨衣，俾令濟濟蹌蹌，普使睹相生善。須請六位大僧，以表六類六根六塵解結之意。須選精練教法，悅可眾心者一人充顯案；選行實孤潔，戒檢清高者一人充密案；選音聲和暢，喉舌巧妙者一人充讚韻。凡一切歌讚唱偈，繫罄一一從之，勿令攙前脫後，互相紊亂，不成佛事。所以隨高隨下，和佛誦經，責令整肅。躋排已定，然後請檀越執爐，顯案法師領眾動法樂，擊磬先於他所。以此教誡，意使預知，必臻精細。仍隨顯案法師，登壇行道一匝。咒水咒香等，如常點淨散花。(敘意宣疏)

解冤結菩薩

吟偈

香飄一線入伽藍，　接足慇勤覓指南。

賓主序分容剎海，　君臣道合仰優曇。

龍蟠虎踞安禪定，　象往獅來作對談。

一大因緣殊勝事，　前三三與後三三。

(舉)敘道場合用儀宣演　(和經題)

先告施主，家庫中自備一段帛練淨絹，或繒綵紗羅綾縠。須要長一丈八尺，以表解十八種冤。或多時止，可倍倍尤佳，不可短少。置在佛前，結為六結。三時道場中，細細講說，及以誦經誦咒，種種周畢，於第三時懺六類冤債時，請檀越燒香禮佛，䠒跪，隨手取結，安於面前。聽懺一類冤家，一僧為解一結。須是發上上品心，令內外清淨，諦聽法門，至誠解結。

吟偈

本自元常一主翁，　情生償債走西東。

阿難遭問心隨境，　大覺垂慈業已空。

綰疊六成埋有相，　掣開三世了真容。

佛前佛後沉冤類，　跳出龍門一點紅。

(舉)敘安置尊像儀宣演　(和)經題

凡設道場，或於僧舍，或於俗舍，以至官所，隨處可作。中間置法、報、化三身如來及無量壽佛、無垢淨光佛、熾盛光王佛、藥師佛，左右兩邊安置文殊、普賢、觀音、勢至、解冤結、摩利支、普光菩薩、彌勒菩薩、金剛藏、虛空藏，計一十七軸。並諸大阿羅漢像，次第安之，勿令紊亂。庶幾契凡契聖，善種增焉。各發無上菩提心，於晝夜中，勤勤奉事。

吟偈

三寶巍巍住世間，　名空即色化人天。

頂中螺髻青山翠，　面上真人赤肉團。

隱果現因含法界，　示權歸實應機玄。

聖凡一體香雲屋，　指出冤家入笑顏。

(舉)敘道場元由儀宣演　(和)經題

此道場自政和初甘露老圓通大師及嚴淨慈覺大師，久行於世。蓋為解冤結菩薩，名稱普聞，世間眾生，無不敬仰。雖有此事，然未有儀。如其講習之流，博通內外，精貫古今，以至頓漸偏圓，有空性相，隨舉隨有，逐處光明，妙契佛心，冥符凡意。語默動靜，理性灼然。況其加意用功，其所精通，不言而盡也。《法華經》云：是人有所思惟，籌量言說，皆是佛法，無不真實。亦是先佛經中所說。若全是此者，應請時無所不可。其或未到此者，若無儀文，則惘然迷悶，不能造入，深可悲嗟。於是嚴淨圓覺、當仁徐公(諱法壽)，久默是事，欲要斯文，遂命祖照代為編集。祖照既聞此語，自恨不才，豈可以蠡而測海？堅欲卻之，再再不允，遂乃鳩集，以成一家。貴於在在處處，解冤釋結。中間所有，第一時，舉裴相國發菩提心。第二時，舉《首楞嚴經》及興福疏，敘六根縛脫之事。第三時，依《華嚴經》修行六波羅蜜多，以伸解結。一一總非胸臆，悉本圓頓教乘，著次安排，成一段事。在會眾等，諦聽思惟，早悟正因，速祈解脫。

(舉)南無無垢淨光佛

楞嚴勝會啟壇場，　密咒清泉甘露漿。

安息飛煙雲霧捲，　蘭膏發焰慧燈光。

緇儒濟濟皆嚴潔，　賢聖巍巍盡讚揚。

法雨滿空甘露灑，　道場何處不清涼？

(加持請誦咒　安息香真言　（至）諸供養真言)

(迴向　下座)

入壇參禮

歸依法報化身佛　(四聲)

大眾志誠心，同誦歎佛偈：

華藏世界所有塵，　於一塵中現法界。

寶光現佛如雲集，　此是如來剎自在。

解冤結菩薩摩訶薩　參禮海會佛菩薩

　　　　　　　　　　　本師釋迦牟尼佛

　　南無一心奉請　普光菩薩摩訶薩
　　　　　　　　　　　解冤結菩薩摩訶薩
　　　　　　　　　　　楞嚴海會聖賢

願共諸眾生，一心頭面禮。

(舉)惟願慈悲常攝受

淨三業儀當演　(和)經題

淨三業論文，法師布露：

我輩一張口，紛紛造業多。妄言盈瀚漫，綺語張江波。若欲登壇[土*遣]，先須去網羅。洗空無障礙，漲仗妙伽陀。

伏聞一身假合，本從虛偽而生；六欲不迷，要會真空之理。蓋為妄生十惡，致令積染諸塵。若非秘密洗除，難使真金離鑛。欲得一身清淨，多身清淨，方可登壇；頓令上根修行，中根修行，直教契理。淨三業咒，振鐸誦持。一眾肅恭，三業慶快。先請三藏法師誦淨三業咒，然後焚香灑淨。我今有偈，速為舉揚：

身口意業本來同，　寸念迷真失本蹤。

喝散障雲無點翳，　一輪杲日照長空。

南無除蓋障菩薩

(加持淨三業真言)

三業六根悉清淨

焚香儀文宣演　(和)經題　焚香論文

伏以纔炷龍涎，非泛常之臭味；便同麝服，有分外之馨香。要知五分法身，別是一般氣息也。何用調和之法，又不因薰染之功。信手拈來，直穿透諸人鼻孔；從頭爇處，聊表出檀那善根。庶幾感格於聖賢，可以充塞於天地。氤氳無盡，空中結寶蓋以低垂；芬馥有餘，座下噴篆煙而縹渺。更憑神咒，以表信心。

五分法身真妙香，　人人具足露堂堂。

無根樹下親拈出，　供養無上大法王。

(舉)香雲童子大菩薩

(加持焚香真言)

灑淨科文宣演　(和)經題

灑淨論文，法師布露：

妙湛靈源，無三世十方之影像；真空性水，現六凡四聖之波瀾。繞華藏世界而來，從阿耨達池而出。滔滔覺海，浩浩朝宗，何妨細灑楊枝，莫不普霑香水。洗心滌慮，如八德之清涼；激濁揚清，同一時之瀟灑。更憑神咒，盡化醍醐。灑淨有偈，今為舉揚：

八功德水自天真，　善洗眾生業垢塵。

流入毗盧華藏海，　個中無處不超倫。

楊枝手觀世音菩薩

(擁護三業百字真言)

清淨慧菩薩摩訶薩

淨壇論文宣演　(和)經題

淨壇論文，法師宣揚：

大集無遠弗屆，一新寶坊法華。有謀皆同，三變淨土。鶖子不如螺髻，祇園何異鷲峰？毫端中現一切道場，拂子上有三世諸佛。矧茲勝會，普徹十方。浩浩難思，放佛光於壇[土*遣]；重重無盡，映帝網之垂珠。更仗密言，莊嚴法席。

聚沙成塔亙青天，　舉止分明在目前。

法界蕩無塵一點，　自然彖出一枝蓮。

普莊嚴菩薩摩訶薩　(入壇真言)

雪山童子大菩薩　(和)

結界論文宣演

域民不以封疆為界，有德則來；海眾盡列華藏之都，無剎不往。將奉佛於不可急之處，先遣魔於無何有之方。便同寶地之莊嚴，自有金剛之圍繞。九十六種，惶惶破膽；千萬億眾，拳拳服膺。纔聞振鐸之琳慎，莫不列堵之清淨。

荊棘林中業火生，　經由大地任縱橫。

金剛突出摩訶力，　直向如來行處行。

尊勝幢菩薩摩訶薩

(加持別界真言)

振鈴持咒繞香壇，　警覺邪魔心膽寒。

休誇須彌藏芥子，　且觀佛剎睹毫光。

聖賢感格慈悲廣，　理事圓融宇宙寬。

心垢蕩除無罣礙，　相逢大士有何難？

歸依五方佛

(法樂繞壇　散花結界安五方)

南無大悲東方世界阿閦佛、西方世界壽尊佛、中央法性毗盧佛、南方世界寶相佛、北方世界成就佛

香花一心奉請東方界主、西方界主、中方界主、南方界主、北方界主，彼世界中，有無量行道菩薩，身垂瓔珞，頂戴花冠，手執青、白、黃、赤、黑色蓮花，供養阿閦、壽尊、毗盧、寶相、成就尊佛，不違本誓，憐愍有情，統領持國、廣目、大梵、增長、多聞天王，青、白、黃、赤、黑帝將軍，結成金剛、蓮花、華藏、灌頂、燄魔界，擎山持杵，鉤索鎖鈴，擁護道場，無諸難事。

道場理事，本末周完，唯冀聖慈，俯垂攝受。

(眾誦)普禮聖眾真言

唵(引)。薩哩嚩。怛他誐多。鉢囉半左半左。迦嚕迷。

今有(某)方靈符，謹當宣掛。

仰啟東、西、中、南、北方青、白、黃、赤、黑帝主，甲乙木、庚辛金、戊己土、丙丁火、壬癸水德主方隅，我今結界到東、西、中、南、北方，憑此結成金剛、蓮花、華藏、灌頂、燄魔界。

唵。商迦迦哩。摩訶三昧曳。盤陀盤陀。薩嚩賀。

延祥集福，懸幢幡寶蓋，振動金鈴，掃除妖魔怪，(某)方佛如來，神通真廣大，(某)位大天王，結成五方界。

(某某)界菩薩摩訶薩

憑此結就(某)方(某)色界

散花論文

桃花換卻眼睛，不知誰悟？蓮蘂穿透鼻孔，反被人嫌。仰天攀桂而來，撥雪探梅而去。也休問姚黃魏紫，又莫辨李白桃紅。帝釋看破空生，二俱有過；天女簸弄鶖子，一向無端。如今開闡法筵，且與拈提公案。翠浮霞彩，紛紛飄下九霄；濃剪百花，馥馥散來四座。

(讚散花偈畢　散花真言)

敬禮解冤結菩薩

比丘某稽首和南，敬白清淨大眾：今此道場，晝夜分為三時。第一時號破妄顯真，第二時號解冤釋結，第三時號成就菩提。

此第一時號破妄顯真，又分十一節：

一、敘述齋意；二、歎佛宣疏；三、警策大眾；四、禮請聖賢；五、啟祝真靈；六、舉揚宗教；七、三心五願；八、如來設教；九、敘陳冤債；十、菩薩化現；十一、感應勸誡。

第一、敘述齋意

今且第一敘述齋意者，正覺出興，一切眾生普度；妙音遐暢，十方諸佛共傳。悟之則了無一塵，結處則徒分六類。負心負力，負命負財，鞭撻枉加，瞋呵隨舉。惡聲噁心相向，徹骨徹髓無殊。慈悲之心既無，瞋恨之力轉勝。從劫至劫，捨身受身；不覺不知，難逃難逭。今按：《楞嚴經》中敘述解結之法，直指根源，俾其本末以無礙，庶得根塵而穎脫。經云：即時如來於獅子座，整涅槃僧，斂僧伽梨，攬七寶几，引手於几，取劫波羅天所奉花巾於大眾前，綰成一結，示阿難言：此名何等？阿難大眾，俱白佛言：此名為結。於是如來，綰疊花巾，又成一結。重問阿難：此名何等？阿難大眾，又白佛言：此亦名結。如是倫次，綰疊花巾，總成六結。一一結成，皆取手中之結，持問阿難：此名何等？阿難大眾，亦復如是，次第酬佛：此名為結。今此楞嚴解冤釋結道場，皆本於此。是知六類冤債，非六根六塵，奚以能結？其結皆由六根六塵，其解亦因六根六塵。今欲懺除，豈可外此？必先除其根本，令其永永不生。所有枝條，不言而壞。六根六塵，即根本也；六類冤債，即枝葉也。此時拈出，以為道場之本。俾令伐樹除根，枝條自殞。向下舉起五聲解冤結菩薩聖號，輒吟四韻偈章。偈聲甫畢，歎佛宣疏。

解冤結菩薩

吟偈

樂音樹下悟重玄，　普運慈心覆大千。

直使三生冤歇滅，　不令六類債纏綿。

靈根穎脫曾無累，　密咒宣陳自有緣。

今日投誠希鑒照，　願垂慈愍副傾虔。

第二、歎佛宣疏

多陀阿伽度。阿羅訶。三藐三佛陀。四智三身，六通五眼。目淨修廣，海水浮清。福聚崇高，須彌挺秀。四無量心，則融通自在；六波羅蜜，則具足圓明。三十二相以莊嚴，千百億身皆化度。大慈悲父，真智慧師。有空性相而開豁群迷，頓漸偏圓而甄明大事。具一切智，圓最上乘。世界十方，無不歸仰。世尊功德，難盡讚揚。今日道場，自有疏文，對眾聖前，謹當宣讀。

凡情上達大圓鏡

(同誦普禮真言)

第三、警策大眾

將伸禮請海會聖賢，有偈警策眾心，各各隨口應和：

道場清淨眾，　各各當至心。

至心勤歸依，　至心勤禮拜，

大聖大慈悲，　解冤結菩薩。

菩薩大慈悲，　能救眾生苦；

菩薩大慈悲，　能解眾生冤。

彼我悉圓融，　冤親總平等。

解結無垢染，　災害永不生。

成就涅槃心，　發明便解脫。

圓滿諸功德，　清淨大總持。

智慧為導師，　彈指超無學。

今日已往去，　永不復退轉。(三說)

(舉)信禮解冤結菩薩

第四、啟請聖賢

今日道場所專奉者，解冤結菩薩。欲勤請時，先當總伸讚禮菩薩德相。眾等各運誠心，當禮拜時，(和)受請供養。

一心歸命禮，樂音樹下，無憂城中，光明普照於大千，身量遍周於法界。塵塵無礙，普解諸冤；法法圓融，頓消諸業。天冠湧出，軒昂而挺彩騰光；寶手齊敷，返復而解冤釋結。威神自在，變通不減於摩利支天；妙用圓明，讚助常依於釋迦文佛。應普光菩薩，解百生而演說於伽陀；為懷州沙彌，在一念而理還於阿堵。舉五輪指，分明照見夜叉形；擁百衲衣，顯現權為比丘相。總如來之所說，實菩薩之能成。群生稽首於今時，正覺同成於此日。願垂哀憫，俯察凡庸，今日今時，來臨法會，(和)受請供養。

樂音樹下樂無憂，　普照光明盡遍周。

解去諸冤須無礙，　頓超累劫豈能酬？

威神自在功難深，　妙用縱橫道可求。

妙覺妙明明妙處，　大千世界一浮漚。

(請加持誦諸佛出定真言　（至）禮請真言（止）)

亙古亙今，常照常現。萬法之本，眾聖之源。剎剎塵塵，不增不減；綿綿密密，無去無來。一切諸佛之師，三世菩薩之母，清淨法身毗盧遮那佛，今當禮請其為上首。各各志誠，如法應和。

誠心仰請，楞嚴會上，遍法界中

清淨法身毗盧遮那佛

圓滿報身盧捨那佛

三類化身釋迦牟尼佛伏願六通鑒照，俯降道場，副此願心，光臨法會，(和)受請供養。

誠心仰請，楞嚴會上，遍法界中

四十八願無量壽尊佛

十二上願藥師琉璃光王佛

大慈大悲無垢淨光佛

大威德消災熾盛光王佛伏願六通鑒照，俯降道場，副此願心，光臨法會，(和)受請供養。

誠心仰請，楞嚴會上，遍法界中

大智文殊師利菩薩

大行普賢法王菩薩

大慈大悲觀世音菩薩

大勢至菩薩摩訶薩伏願六通鑒照，俯降道場，副此願心，光臨法會，(和)受請供養。

誠心仰請，楞嚴會上，遍法界中

解冤結菩薩摩訶薩

摩利支天菩薩摩訶薩

普光菩薩摩訶薩

彌勒菩薩摩訶薩

伏願六通鑒照，俯降道場，副此願心，光臨法會，(和)受請供養。

誠心仰請，楞嚴會上，遍法界中

虛空藏菩薩摩訶薩

金剛藏菩薩摩訶薩

應供福田十六位大德阿羅漢

一切賢聖僧伏願六通鑒照，俯降道場，副此願心，光臨法會，(和)受請供養。

上來禮請楞嚴會上，第一時中諸佛菩薩，已沐雲臨道場。伏願天眼遙見，慧耳遙聞，他心遙知，神通遙鑒，以大悲力，起無緣慈，憐憫有情，哀受我請，慈悲護念，降臨道場，證盟此齋，充遍法界。願此善力，廣大無邊，猶若虛空，具諸功德。奉請已，一心歸命禮常住三寶。

(舉)惟願慈悲常攝受

(請加持誦蓮花捧足真言　（至）淨輪座真言)

(請座真言　禮請真言)

第五、啟祝真靈

上來仰請十方三世一切諸佛、諸大菩薩、羅漢、聖僧，已沐慈悲，降臨道場。今當召請天曹部眾、地水諸神、六道四生、冤家債主、先亡遠祖、一切幽冥，同赴道場，納受供養。

(施主上香設拜)

切以穹蒼逈遠，地水幽深，遐邇有殊，尊卑有別。東勝神洲之遠，南贍部洲之遙。北鬱單越而塵剎無邊，西瞿耶尼而方隅不盡。普天率土，遍界盈空。一切真靈，無邊賢聖。雖曰十方之遙遠，唯堅一性以招延。理事相融，洪纖不間。豈假開通道路？奚須啟迪方隅。唯將密咒神功，總格諸賢真聖。夫天眾者，有欲界色界之異，梵王輔王之殊。五種淨居，四禪真侶。風伯開敷摧位，雨師霑潤焦枯。電乃烈焰騰輝，雷乃除魔攝毒。日淨則照燭虛空而有見，月耀則光輝大夜以無餘。皆四大之所成，總三界之所攝。並願承大悲之妙力，降此日之香壇。瞻禮聖顏，開受供養。

南無天藏王菩薩

其有今日，標心迴施當生本命星君，照臨一切宿曜。並願承大悲之妙力，降此日之香壇。瞻禮聖顏，開受供養。

南無星宮藏菩薩

(請加持誦天曹部眾真言　（至）周天列宿真言（止）)

次當召請地府部眾，坤厚載物，生育萬靈。依報正報之安居，有情無情之依止。山林墳衍，水陸飛行。以之而從遊，因之而安立。豈無所主？應有其神。嵎夷交趾列班班，昧谷幽都分彼彼。無量無邊，一切聖賢，並願承大悲之妙力，降此日之香壇。瞻禮聖顏，開受供養。

南無地藏王菩薩

又乃水官部眾，洪波浩浩，白浪滔滔，勢如萬馬之奔，聲若千雷之震。細如蝦蟹，巨若鯨鯢。江使聞於豫且，濤神見於伍子。江河淮濟，溝洫澮川，一切諸神，無量眷屬，並願承大悲之妙力，降此日之香壇。瞻禮聖顏，開受供養。

南無龍藏王菩薩

又乃四生六道，債主冤家，負財負命，負心負力，枉施鞭撻，橫致呵瞋。一切冤憎，無邊債主，並願承大悲之妙力，降此日之香壇。瞻禮聖顏，開受供養。

南無解冤結菩薩

設齋施主(某)，今日標心追薦亡者(某)，及兩門三代先祖，高曾遠祖，近化先靈，五姓有情，諸佛子等。並願承大悲之妙力，降此日之香壇。瞻禮聖顏，開受我請。

上天下地，一切真靈。在在處處，龍神土地。並願承大悲之妙力，降此日之香壇。瞻禮聖顏，開受供養。

南無解脫月菩薩

願乘佛力降臨來

菩薩慈悲願力深，　逍遙變化自由身。

紅塵堆裏常清淨，　白業情中度苦輪。

相好端嚴如海量，　神通妙用若天真。

人人返本迴光照，　那個親疏辨主賓。

(誦地水二司真言　（至）普召請真言)

南無香積藏菩薩

上來禮請召請，事已云周。香積廚中，辦以齋饌。列在道場，普伸供養。

(誦供養諸佛飲食真言　（至）施鬼神食真言)

(施面然鬼王食真言　甘露水真言普供養真言　（止）)

(齋後再入道場　誦《解百生冤結經》，同誦七遍)

大眾志誠心，同誦歎佛偈：

我今稽首一切智，　三千世界希有尊。

種種妙行悉莊嚴，　色若琉璃淨無垢。

憐憫世間大悲者，　說法利益無冤情。

佛之功德無有窮，　是故誠心略讚仰。

敬禮海會佛菩薩　　迴向無上佛菩提

(迴向　下壇)

楞嚴解冤釋結道場教誡開壇儀全

祝大明萬萬年刊刻

楞嚴解冤釋結道場儀文卷上

第一時陞座

(四十二字母真言)

普告大眾儀

法不孤起，仗境方生。法隨法行，法幢隨處建立。所以三世諸佛，六代祖師，普為眾生，發明大事，皆本於此。雖則處處周遍，法法圓融。若無人知，若無人舉，若無人說，若無人行，世間迷昧，眾生安得而知之？古人所謂投機則共用，不投機則劃卻。自然處處無踪跡，絕毫釐，方可透於祖師關，方可盡於諸佛意。如此則涉人間世，而無爽於逍遙，遊以何憂？直趣無上菩提，祇在今日。所以修山主云：本無迷悟人，祇在今日了。敢希大眾，各各運志誠心，不得語笑喧嘩，不得睡眠懈怠，龍天譴責，鬼神降災。預告先知，如法聽受。

經題

第六、舉揚宗教

勸發菩提心，為道場之本。聖凡不立，奚生死之可論？真妄纔興，遂冤結之繁起。蓋為不知本有之性，恣馳本無之心，所以枉受輪迴，虛生妄見，未識菩提心性，不明般若根源，從迷至迷，轉生轉滅。故今特標發菩提之心，以為道場之本。《華嚴經》云：欲見十方一切佛，欲施無量功德藏，欲滅眾生諸苦惱，宜應速發菩提心。且菩提心者，諸佛菩薩心也。一切諸佛，因之而成正覺；一切菩薩，因之而起願修行。興三種大心，立五般誓願。以大悲為油，以大願為燭，以大智為光，如人點燈照於暗室，百千年暗，悉能除盡。若益膏油，明終無盡。菩提心燈，亦復如是。如裴相國云：阿耨多羅三藐三菩提心者，此言無上正遍知覺。是諸佛所證最上妙道，是眾生所迷根本妙源。既慕如來永離諸苦，自悲己身久失大利，慨然奮發，將求佛身，即是初發阿耨多羅三藐三菩提心也。既然明此心，應識其本體。夫菩提心體，不從真心發，無由得至菩提，故須揀擇分明，方是正因發行。且大眾從無始來，常認為我身者，地、水、火、風假合之身，旋聚旋散，屬無常法，非我身也。大眾從無始來，常認為我心者，是緣慮客塵虛妄之心，乍起乍滅，屬無常法，非我心也。我有真身圓滿，空寂者是也；我有真心廣大，靈知者是也。空寂靈知，神用自在。性含萬德，體絕百非。如淨月輪，圓滿無缺。惑雲所覆，不自覺知。妄惑既除，真心即淨。十方諸佛，一切眾生，與我此心，三無差別。此名菩提心體也。捨此不認而認，自身妄念，隨死隨生，與禽畜雜類，比肩受苦，為大丈夫者，豈不羞哉？既發無上菩提之心，當行大丈夫事。起三心，立五誓，修一切助菩提法。以諸佛為師，以菩薩為侶，以六道眾生為眷屬，以生死煩惱為園林，誓盡未來，濟拔度脫，是則名為初發阿耨多羅三藐三菩提心也。大眾今日聞如是法，各須開悟，頓發此心。未審能發不能發？答能發。既能開發，直須堅固，無令退失。長行舉敘，義意未周。偈頌敷揚，重伸讚述。

啟迪菩薩大行時，　三賢十地絕思議。

欲明裴相真方便，　須問圭峰老古錐。

克念三心祈顯煥，　堅舒五誓力行持。

豁然雲散蟾輪現，　萬古神光說向誰？

(加持發菩提心真言　（至）金剛披甲真言)

第七、三心五願

所謂三心者，一者大悲心。既悟本心本無生滅，遂悲六道枉受輪迴。己雖未證菩提，且願眾生解脫。經云：菩薩用心，己雖未度，願度末劫一切眾生。老子云：聖人後其身，而先他身。孔子云：仁者博施濟眾。先人後己，三教皆同。於是廣發同體大悲，盡於未來。行四攝法，攝彼眾生，皆令歸真，同成佛道。此則大悲心也。

二者大智心。既興大悲，誓度群品；品類既眾，根器不同。即須廣事諸佛，廣學妙法，一一證入，轉化眾生。此即大智心也。

三者大願心。既欲廣度眾生，遂興廣大悲智，然心雖本淨。久翳塵勞，習性難頓消除，法器須資磨瑩。自慮輪迴諸趣，不遇佛法勝緣，故發大願，備修萬行。行願相資，猶如車異，運行不退，直至菩提。此即大願心也。然三心之中，大願為主。常持悲智，以度群生，故初發心，必先起願。《華嚴行願經》云：若人臨命終時，最後剎那，一切諸根，悉皆散壞；一切親屬，悉皆分離；一切威權，悉皆退失；一切財寶，無復相隨；唯此願王，不相捨離。常為引導，直至菩提。是故汝等，聞此願王，莫生疑念。

所謂五誓願者，一者眾生無邊誓願度。大地世界，胎生卵生，濕生化生，有色無色，有想無想，非有想非無想，至十二類一切眾生，我於今日盡未來際，誓願拔其苦惱，普令成就佛果菩提，淨盡無餘，一切普度。故《楞嚴經》云：如一眾生未成佛，終不於此取泥洹。此即第一願也。

二者煩惱無邊誓願斷。一切眾生，無量劫來，一念心動，性明初起，強覺便興。三細六粗，一時具足；五意六染，同念而生。業轉現之崢嶸，根塵識之暗昧。昏昏擾擾，未可卒除。念茲在茲，必令除斷。俾令皎如冰雪，瑩若琉璃，世世生生，清淨寂滅。此即第二願也。

三者法門無邊誓願學。有空性相，頓漸偏圓，無量百千萬億旋陀羅尼，無量無邊大三昧及內外一切經文，及一切修多羅，如塵如沙一切佛法，三世如來已說之教，未說之教，今說之教，一見則通，無所障礙，得大總持，得大自在，得大解脫，得大了悟，得大妙用，能與一切眾生解粘去縛，拔楔抽釘，世世生生，永無退轉。此即第三願也。

四者如來無邊誓願事。十方三世、過現未來、無數無量、無邊無等、不可數、不可思、不可稱、不可量、不可說、不可轉一切如來，我從今日，誓盡未來，悉能奉事，無有遺餘。參問差別法門，證入差別解脫。或現身現土，或說法利生，豈止以身為座床，以身為奴僕？採果汲水，拾薪設食，無量走使，無量承事，供養一切諸佛如來，世世生生，永無倦怠。此即第四願也。

五者無上正覺誓願成。此即纖瑕障盡，片善無遺，棄四事妄法，證清淨法身。我從今日，盡未來際，一行一住，一坐一臥，頓悟頓證，頓了頓成，世世生生，亙然不壞。此即第五願也。

持此五誓，念念運心，無有間斷，是為菩提心，是持菩提心戒。三心五誓，重疊相資；佛佛道同，不過於此。即是具足發阿耨多羅三藐三菩提心也。大眾今日，頓能悟解，直下承當，則何憂冤債之不消，何慮罪障之不滅？切須斂念，勤而行之，必不相賺。三心五願，眾已備聞，未審能發不能發？答能發。眾既能發，偈頌重宣。

三心克備道芬芳，　五願堅持愈更光。

智向覺天為日月，　悲於苦海作舟航。

先明本性歸真宅，　轉化群生達故鄉。

若要更知君子行，　先人後己也何妨。

(加持一切如來心中心真言　（至）解冤結咒)

第八、如來設教

空劫那畔，了知性海以圓成；威音已前，須信覺天而遼廓。本體人人具足，真源處處現成。弗假修為，軒然獨脫。業果無由而創始，冤讎爭得以濫觴？湛然彼我以相忘，安得冤親而何有？常光寂寂，妙體玄玄。擬心即差，動念即隔。蓋為眾生不守真性，惟逐妄緣。見覺之源，忽然而現。業轉現之，念念流注。根塵識之，疊疊生成。擬復本明，何由可得？由是有眾生相續，世界相續，業果相續，萬種千端，确然而立。冤讎自此而結，根塵從此而生。掣轉不回頭，引之終不返。故我佛如來，豈能坐視？於是大振雷音，開方便門，指歸家路；直登寶所，不住化城。意令一切眾生，如我無異。所以有空性相，頓漸偏圓，指妄指真，隨上隨下。一音演說，五教歷然。曲盡凡情，別無聖意。雙收雙放，左之右之；不泥不偏，繁興萬變。可謂敲門瓦子，未見主人，如何棄捨？多方引授，當體拈提。自本自根，常照常現。格外之談既爾，寰中之道安然？故《論語》云：天將以夫子為木鐸。《楊子》云：仲尼，駕說者也。故混元皇帝有五千道德。孟軻言：予豈好辯哉？予不得已也。三教聖人，悉皆如是。對機對境，曲順人情，各令一切眾生，隨其根機，有所證入。各各悟其自心，更無他事。又有六道含情，悉皆有心。既有其心，必有冤結。既有冤結，若非父母、師長、朋友、知音、至戚、至親，如何有其冤結？若其兩無相識，各處一方，外郡他州，殊方別館。語言無由而相及，事情爭企以相通？各不相傷，爭有冤結？須是至親，方有冤業。且一切眾生，不論是人是畜，是女是男，但養之則成無量恩德，害之則有無量冤憎。恩中而方可有冤，冤中而方可有恩。此之二法，不可相捨。以至蠢蠢之蟲，蠕蠕之物，放之則喜，拒之則瞋。恩冤歷然，如何不誡？今日道場，要在於此，敢不兢兢諦聽，切切相忘？舉揚如來啟教之因由，皆為恩冤之二事，所以出現於世。普告大眾，當善思維，勿令散亂。既為大丈夫漢，直須勤勵，永出塵寰。休於四生六道之中，廣結冤業。當於今日今時，一聽玄音，萬劫千生，倐然自適，豈不快哉？

善惡猶同誰與何？　堪嗟人世少禪那。

開顏祇在養時有，　掣肘元從害處多。

萬種千端能坐斷，　十方三際自消磨。

如其一念隨他轉，　永劫無由出愛河。

解冤結菩薩

(加持菩薩大三寶真言　（至）決定成就真言)

第九、敘陳冤債

諸佛出世，有主有伴。建立正宗，甄明大事。具大因緣，各各成就無量無邊殊勝功德，善巧方便，種種作用，度脫眾生。令其各悟本有大光明藏，出離生死，究竟證於無上菩提，破諸無明、虛妄、纏縛。且以恩冤二事，最極難明。恩中有冤，冤中有恩，恩中有恩，冤中有冤。四種紛紛，以回互而起。世間所有難酬難報，至切至親，無過父母、兄弟、姊妹及師資眷屬。宿緣深厚，方得聚會，互為至親。須是至親，方可起諸冤結。至於種種恩養，從生至長，忽旦忽暮，不替養育，方得成人。如此則恩光無量，沒齒難酬。如此則恩中有恩也。其或一念互乖，六類冤結，繼之而具。或則為上不寬，全無仁恕，不行慈悲忍辱，不能平等安和。或則為下不敬，悖逆不孝，睚眥[牛*龐][絳-糸+牛]，昏定晨省，全無出告，反面俱失。以至非為妄起，耽酒戀財，好色荒嬉，不顧父母師資恩養。上既不足，下亦含冤。父不父而天下道亡，子不子而人之義絕。全無孝順，唯是冤讎，從生至生，永無休息。古人所謂為至親之眷屬，作至極之冤家，此乃恩中有冤也。

又乃宿緣穎悟，道種資深，性地開通，心光晃徹，根塵透脫，生死俱亡，縱遇惡緣，種種凌辱，無邊惱害。抵死侵欺，惡念俱來加我。彼人有大力量，宿具深根，彼我相忘，自他無礙，任其煎逼，自然不動。一毫一切，不與較量，唯是將來坐斷。古人所謂彼以毒來，我以慈受，此之謂也。更能加以回光自照，念念清涼，硬紂紂然，所有惡境惡心，一時消滅。《楞嚴經》云：由汝心中，五陰主人。主人若迷，客得其便。當處禪那，覺悟無惑，則彼魔事，無奈汝何。又云：明能破暗，近自消殞。由其如是，所有前來冤債，非特不成，亦乃各生歡喜。由此之故，返能發菩提心，得大開悟。如優波毱多之化諸邪魔，俱得道果。此乃冤中有恩也。

若或宿根浮淺，殘害自他，廣造過愆，恣行十惡。為子不敬其父，為臣不忠其君。不孝二親，譏毀三寶。全無禮讓，唯是貪殘。陰毒害人，機謀損物。玩人玩物，恣性闡提。於一切時中，造無邊重罪。諸佛出世，不通懺悔。從劫至劫，永無出期。此乃冤中有冤也。故梁武皇帝云：一切冤對，皆從親起。起怨恨心，皆由親近。以三毒根，自相觸惱。以觸惱故，多起恨心。所以親戚眷屬，咸生責望。或父母責望於子，或子責望於父母。兄弟姊妹，一切皆然。更相責望，更相嫌恨。少不適意，便生瞋怒。又云：於諸師長，多生違逆。或復給與而無厭足，或師瞋弟子，或弟子瞋師。於三世中，喜怒無量，不能深信出家是遠離法，不知忍辱是安樂行，不知平等是菩提道，不知離妄想是出世因。師及弟子，同房同住，結業未盡，互相違悷。忿恨之心，紛然亂起。所以世世不得相和合，互起害心。恣求其過，惡聲相反，豈有了期？從迷至迷，無暫停寢。又乃矜能逞技，恃勢誇豪。萬種千差，互生矛盾。武帝又云：或以華門望族，凌人傲物，作如是冤；或以聰敏識達，凌人傲物，作如是冤；或以篇章技藝，凌人傲物，作如是冤；或以誇豪奢侈，凌人傲物，作如是冤；或以辯口利詞，凌人傲物，作如是冤。如是眾冤，或於尊長邊起，或於和尚闍梨邊起，或於同住上中下座邊起，或於同學眷屬邊起，或於父母親戚邊起。如是冤對，無量無邊，不覺不知，何時懺洗？今日道場，大意專為此等眾生。不知果報，豈識根源？世世生生，枉受淪溺。所以解結菩薩，發大誓願，在在處處，特賜恩光，普令解脫，永絕冤家。各生歡喜，同證無上菩提，到於彼岸。其道場大意，本如此也。

恩中冤結火炎炎，　不顧衣珠自解粘。

每以篇章矜識達，　常將望族恃威嚴。

誇豪傲物多殘害，　倚勢凌人弗退謙。

今日道場須指出，　勸君宜把信香添。

(加持菩薩集冤兵真言　（至）結其衣角真言)

第十、菩薩化現

根塵解結，必資大解脫人。以大慈悲，以大願力，一舉而無不可。故解冤結菩薩，從大寂滅定起，運利他心，開悟人天，劃除冤業。令其冰清玉潔，彼我相忘。縱使相逢，悉皆歡喜。按《佛頂心陀羅尼經》云：昔有一婦人，常持《佛頂心陀羅尼經》，終日竟夜，香火不絕。然此婦人，三生之前，嘗置毒藥，致害他人。而此冤家，不曾捨離，欲求方便，致殺其母。遂以業力，託孕他身，向其慈母胎臟之中，致無量苦。抱母心肝，令其分解不得，萬死萬生。及至產下，端嚴瑩白。不過兩歲，便乃身亡。慈母憶之，痛切號泣，遂抱亡兒，拋向水中。如是三遍，託蔭此身，向母胎中。欲求方便，致害其母。至第三遍，准前得生，特的端嚴，相貌具足。不過三歲，又以身亡。母既見之，放聲大哭。不知前世有何惡緣，今受此報。准前抱此亡兒，直至江邊，住經數時，不忍拋棄。感得觀世音菩薩，化作一僧，身披百衲衣，乃語此婦人曰：「不用啼哭，此不是汝男女，是汝三生中已前冤家。三度託生，欲害汝命。緣汝常持《佛頂心陀羅尼經》，並供養不絕，由此殺汝不得。若欲要見汝這冤家，但隨貧道手看之。」作是語已，即以神通願力，所有冤家，遂化作夜叉之形，向水中立。報言：「汝三世前曾殺我來。今我報冤，緣汝有大道心，持《佛頂心陀羅尼經》，善神日夜擁護，所以害汝不得。我今此時，既蒙觀世音菩薩與我授記，從今永不與汝為冤。」言訖沉水，忽然不見。女人灑淚，禮拜菩薩，即便歸家。冥心發願，貨賣衣服，更請人寫一千卷，倍加受持，無時暫歇。年至九十七歲捨命，向秦國變成男子之身。若有善男子，善女人，能寫此經三卷。若於佛室中，以五色雜綵作囊盛之，乃至隨身供養者，若坐若臥，若危峻之處，當有百千那羅延、金剛密跡、大力無邊阿吒薄拘羅神，身持劍輪，隨逐所在衛護，無難不除，無災不救，無邪不斬。以此觀之，菩薩大悲，無所不救。今日道場，僧俗各各聞此菩薩化現之文，切須自誡。

區區來向母胎中，　致害何曾念凱風？

菩薩化身臨彼岸，　夜叉隨手立長空。

三生冤債當時斷，　千軸靈文逐處通。

今日相忘須解結，　優曇花發雨濛濛。

(加持諸難不侵真言　（至）蓮花手自在心王真言)

第十一、感應勸誡

妄業紛紛，逼塞但開於人間世；真源寂寂，獎提須藉於大宗師。應是得之於淵源，豈可徒分於耳目？因果之事，猶反掌焉。結惡之徒，銜冤之士，何所不有？如風馬牛不相及，自可以相忘。倘業風之所飄，偶然相會，初無見識，徒逞妄情，惟知自己之安寧，不管別人之間隔，以至父母師長，一切有情，隨逐無明，造諸冤結。微塵之舌，未可具談。惡惡相從，冤冤酬酢。然而報應之道，造物者豈有私耶？故老子云：「天網恢恢，疏而不漏。」或報之於自己，或報之於子孫；或報之於未來，或報之於現在。不論前後，發露在於一時。今日大眾，宜自忖量，無令後悔。故玄沙云：先天為心祖，勿待臨時種種現前，悔之何及？昔者武昌縣勝緣山寺有一禪僧，名居約，道行顯著，戒檢精嚴。一日，縣令欲去彼寺。初無告報，其僧灑掃夙備，煮茗燒香，引眾出戶，中路前迓。縣令怪之：「我初未有語者。」縱其左右隨行，亦不知其所之。何故此僧而寺皆有預備，祇待時者，何也？一日隱忍不及，乃問其僧。僧曰：「公每欲過，先一日夜，土地神輒報故也。」因乃炷香，詰問其神：「他官到來，並無告報。獨此縣令而報，何也？」神曰：「此人他年當為輔相，故當先報，令人預備掃灑。」縣官聞之，亦自喜悅。自後數數到寺，其事如初。又或一日，復到寺中，亦無迎迓，又乃門庭蕪穢，略無嚴謹。縣官因詢之所以。主僧曰：「此者公來，其神不報，故失灑掃，誠為懈慢。」令慊然曰：「可詰神以不報之因。」主僧至夜，炷香禱告，神曰：「先以縣令當作宰輔，故報之。此者受胡氏白金六十兩，而斷訟不明，枉用刑憲，其天曹冥府，皆勾輔相簿中姓名矣，故不報也。」僧約曰：「世之富貴，固有定分。以吾教因果推驗，乃夙植厚福，將以饗報如是。豈期一旦受賄賂，斷訟不明，便乃如是。」輔相之簿雖勾，猶未可盡其後面之冤債。此乃六類冤債中，負財負命鞭撻之冤債也。

(舉聖號)

又成益，青州之富室，以輸粟得官，任齊州禹城縣簿。妻亡，謀婚於一寡婦黃氏。黃氏有三千餘緡。慮媒妁漏洩於人，不可託。遂胥會於尼寺。交思面受，益得之貨易，其利且裕，不復成婚。黃氏無所告，遂削髮為尼。益死，有子名楷，登前進士薄，有文稱，歷藩，方掌記而終。一兒五六歲，亦夭亡。其家產鉅萬，籍沒入官。人以為黃氏之冤報，得不鑒之！此為六類冤債中，負財之冤債也。

解冤結菩薩

江陵有江文惠者，常於峽中販商。有張生同船，有少物貨。張一日忽患河魚，殆欲不濟。行至高沙，文惠將生推入江中，仍以篙擉之。取其所有囊橐，直往鼎澧。張客為流槎所礙挾，而浮至栲栳灣。及岸而出，訴之有司。州轄遽令追擒文惠，至竊地獲之。府主以其事異，立殺之。所謂生報也。此乃六類冤債中，負命之冤債也。

(舉聖號)

程說，字潛道，潭州長沙人。慶曆中登第，授彬州獄官，潛回。一夕臥病，冥然不省，見二吏執書，召說至陰府。有若王者坐於殿。王曰：「汝權知彬縣，日殺牛五十頭。牛本施力養人者，無罪而殺，當償命，仍生異道。」說曰：「牛非說殺。乃知州王真要犒軍兵，有親書手簡在說笥中。」王命一吏取之，少選即至。王令召真，俄而便至。王擲簡庭下，曰：「此其公手迹耶？」真曰：「然。但受命戰蠻兵，官胡禮賓共議，取牛犒軍。」王命引去，謂說曰：「汝壽未終，可速回。」說乃覺，見青瑣高議。且以牛者，耕地養人，有力於天下，一切萬民，旦旦暮暮，皆受之賜。以至人家、奴婢、僕隸、牛馬驢騾，亦皆有力而及人。而天下之人，不知其恩，常自鞭箠，及以刀杖而加殺害，遂至冤讎，萬劫千生，冤冤無盡。此乃六類冤債中，負力負命之冤債也。

(舉聖號)

靈樹住院三十年，不請首座之事。頭首訊之，靈樹曰：「老僧首座主也。」又數年，復訊之，靈樹曰：「老僧首座出家也。」忽一日，指揮掃灑院宇，引眾出寺，接一年少僧，乃雲門禪師也。土主劉王一見雲門，猶若傾蓋，致敬如佛，遂棄靈樹。劉王欲檢其過，意要雲門住院。議之於心，未興其口。一日，劉王至，靈樹不接。王到寺，欲責之。樹乃方丈中跏趺而逝。王曰：「和尚去時，有何言句？」主僧云：「和尚臨去，封一合子，候王至自開。」王既開之，乃一小貼，云：「人天眼目，堂中首座。」又云：「前世之因，劉王乃一鬻香人，因入寺涕唾僧堂中，靈樹為堂司而叱之，如唾汝面上，爭之不休。是時雲門諫之而去。今日之會，因果歷然。」又劉王面上，世世之中，常有痕迹，終不可滅。此大善知識，向毗盧頂上行不稟。釋迦文常持殺活劍，與一切天人解粘去縛，利濟多端。往世一句相觸，世世生生，因果尚不可免，況其常類耶？舉此數端，餘悉可較。此即六類冤債中，負呵罵之冤債也。今道場人，聞如是事，一歷耳根，當此觀察。勿使冤讎介意，惡意存心。向此之中，切力行之，令其世世生生，轉轉明淨矣。

世上多多有萬般，　而今拈出豈相瞞？

劉王入院情何重？　居約迎官事可看。

忽遇王真心膽戰，　若言成益骨毛寒。

儻能彼此無相累，　業海波濤一念乾。

(加持菩薩離冤憎真言　（至）隨願成就咒)

(五供養真言)

楞嚴解冤釋結道場儀文上卷終

祝大明萬萬年刊刻

楞嚴解冤釋結道場儀文卷中

(鎖佛龕)

解結海會佛菩薩　(四聲)

大眾志誠心，同誦歎佛偈:

天上天下無如佛，　十方世界亦無比。

世間所有我盡見，　一切無有如佛者。

解冤結菩薩摩訶薩

(歎佛宣疏)

第二時號解冤釋結，仍分十節：

一、警策大眾；二、讚禮上聖；三、陞座、舉解結同體；四、廣釋除疑；五、依經重誦；六、再指頓超；七、六解一亡；八、綰疊通疑；九、比明修解；十、懺除冤業。

今第一警策大眾者，各須當知，聖意無私，凡情有間，雖分三會，元是一心。初中後而儻至精勤，靜幻寂而必須成就。休令散亂，無致喧嘩。切至傾虔，愈加端謹。今當警策大眾，各向佛前，合掌至誠，隨音應和。

道場清淨眾，　各各當至心。

志心勤歸依，　志心勤禮拜。

大聖大慈悲，　解冤結菩薩。

菩薩大慈悲，　能解根塵縛；

菩薩大慈悲，　能除生死罪。

六類悉蠲除，　六根常清淨。

負心修忍辱，　瞋恨不能加。

負命悉冤讎，　尸羅轉清淨。

負財與佈施，　負力毗梨耶。

呵罵惡聲除，　智慧尤光顯。

鞭撻不相續，　禪定力加持。

種種俱對治，　六類皆潛滅。

具足波羅蜜，　無量總持門。

進趨各修行，　圓明於理智。

今日已往去，　永不復退轉。

信禮解冤結菩薩

第二、讚禮聖賢

一心歸命禮，眾生慈父，佛頂心王。陀羅尼力普光明，薄伽婆心悉圓滿。解群生之宿業，毒氣消除；滅六類之冤家，靈根寂靜。向罽賓陀國巡門，而救療疾疫之災殃；於波羅奈城誦咒，而增長期頤之壽考。神通廣大，願力崇高。天龍八部總歸依，世界十方盡迴向。常光照耀，妙用維持。廣將成佛之法門，普展利生之方便。願垂哀憫，俯察凡庸，今日今時，光臨法會，(和)受請供養。

(加持發諸佛出定真言　禮請真言)

今當禮請聖賢，合道場人，各運誠心，當禮拜時，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，常現常照，為天為地之光；遍界遍空，是聖是凡之本，清淨法身毗盧遮那佛。伏願特垂憐憫，俯降道場，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，根塵充遍，受用在於己身；相好端嚴，利濟周於法界，圓滿報身盧舍那佛。伏願特垂憐憫，俯降道場，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，明星顯現，圓正覺於座前；大定光輝，示降魔於樹下，三類化身釋迦牟尼佛。伏願特垂憐憫，俯降道場，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，所居淨土，非唯水鳥演真空；在處住身，總道樹林宣妙法，我等導師無量壽佛。伏願特垂憐憫，俯降道場，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，憐愍三世，寶塔橫於太虛；普應十方，衣珠現於自體，大慈大悲無垢淨光佛。伏願特垂憐憫，俯降道場，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，琉璃瑩澈，常光照於乾坤；寶網莊嚴，淨色迥於日月，大慈大悲藥師琉璃光王佛。伏願特垂憐憫，俯降道場，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，天中自在，宣佛頂之伽陀；掌內圓明，顯金輪之三昧，大慈大悲金輪熾盛光王佛。伏願特垂憐憫，俯降道場，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，覺天廣大，十方世界欽依；大智圓明，七佛如來仰重，大慈大悲曼殊室利大菩薩。伏願特垂憐憫，俯降道場，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

志心歸命禮，法門疊疊，三身覺內圓明；行願重重，一點塵中自在，大慈大悲普賢法王菩薩。伏願特垂憐憫，俯降道場，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，耳根聰利，聞思修慧證圓通；海印光明，法報化身俱變現，大慈大悲觀世音菩薩。伏願特垂憐憫，俯降道場，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，當來成佛，位高次補觀世音；往昔親師，道重常依無量壽，大慈大悲大勢至菩薩。伏願特垂憐憫，俯降道場，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，冤家相遇，歸命而便起歡心；結業未除，護念而重宣密語，大慈大悲普光大菩薩。伏願特垂憐憫，俯降道場，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，龍華會上，次釋迦而三會度人；海岸國中，指善財而一生成佛，大慈大悲彌勒菩薩。伏願特垂憐憫，俯降道場，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，稱提圓覺，三疑惑網願敷陳；影響華嚴，十地法門親演說，大慈大悲金剛藏菩薩。伏願特垂憐憫，俯降道場，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，神珠燦爛，重重無盡悉交參；駟馬軒昂，疊疊有緣皆攝受，大慈大悲虛空藏菩薩。伏願特垂哀憫，俯降道場，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，金鈴振處，修羅帝釋總回光；寶劍揮時，產母夜叉俱受記，大慈大悲解冤結菩薩。伏願特垂憐憫，俯降道場，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，威光自在，龍蛇陣上故難欺；神變融通，日月天前尋不見，大慈大悲摩利支天菩薩。伏願特垂憐憫，俯降道場，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，隨心證入，故開六類以擠排；歷位修行，豈礙三乘而標列，天上人間阿羅漢聖眾。伏願特垂憐憫，俯降道場，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

向來禮請楞嚴會上第三時中諸佛菩薩，已沐雲臨道場。伏願(眾和)天眼遙見，慧耳遙聞，他心遙知，神通遙鑒，以大悲力，起無緣慈，憐憫有情，降臨道場，證盟此齋，充遍法界。願此善力，廣大無邊，猶若虛空，具諸功德。

奉請已，一心歸命禮常住三寶。

惟願慈悲常攝受

吟偈

四眾歸依至意深，　再三撈漉始知音。

人人自有昭昭在，　佛佛何須遠遠尋？

凡聖悟來元是我，　古今無異一真心。

會中倘若知斯旨，　不在忉忉費古今。

歸依解冤結菩薩　(四聲)

惟願慈悲常攝受

迴向無上佛菩薩　(四聲)

惟願三途苦輪息，　總令熱惱得清涼。

皆發無上菩提心，　同出愛河登彼岸。

第二時陞座　(四十二字母真言)

(舉)加持字母陀羅尼　(四聲)

南無《大佛頂首楞嚴經》

楞嚴海會佛菩薩　(經題)

法師普告大眾儀宣演　(和)《大佛頂首楞嚴經》

盤山和尚云：三界無法，何處求心？切以種種現前，心心無念。必須指住，要在言詮。令其透見分明，灼爾靈光晃耀。廣陳露布，奚不爽於當機；儘費葛籐，亦何妨於敘事？道場之設，意在於此。眾等各各至誠，如法諦聽。今依《首楞嚴經》及興福禪師之意，事理冥合，性相兼該，普為人天解冤釋結。在會眾等，隨喜善人，不得喧嘩語笑，懈惰睡眠，堅端莊嚴謹之心，如渴思冷水，如饑念美食，勿令散亂，永失宗乘。一入迷途，後悔無及。

第三、明解結同體　(一僧誦經)

經云：阿難白佛言：「世尊，如來雖說第二義門，令觀世間解結之人。若不知其所結之元，我信是人，終不能解。世尊，我及會中有學聲聞，亦復如是。從無始際，與諸無明，俱滅俱生。雖得如是，多聞善根，名為出家，猶隔日瘧。唯願大慈，哀愍淪溺。今日身心，云何是結？從何是解？亦令未來苦難眾生，得免輪迴，不落三有。」說是語已，普及大眾，五體投地，雨淚翹勤，佇佛如來無上開示。

(舉)聞經眾等罪消滅

興福禪師解云：與諸明者，諸即煩惱，則根本本末通舉。釋明者無湛寂真明，故曰無明。諸解釋繁。今依當部俱滅俱生，則生煩惱。隨心起伏，不相捨離，如隔日瘧，半息半發。初果望極果，斷見未斷修，比大亦然。此論於小，三四五如文。雖則前聞二義斷證遐宣，久滯昏衢劣慧，未能詳擇。此乃指前來經文也。今則形鋪五體，淚灑流珠。慈父興悲，應垂妙旨。

枝末根源品類多，　俱生俱滅總包羅。

時時震動寒如瘧，　念念遷流急似梭。

煩惱魔軍應壞散，　菩提覺樹自娑婆。

楞嚴禪髓稱奇絕，　覿面相呈會也麼？

(誦如來頂真言　（至）解冤結真言)

第四、廣釋除疑

經云：爾時世尊憐憫阿難，及諸會中諸有學者，亦為未來一切眾生，為出世因，作將來眼，以閻浮檀紫金光手摩阿難頂。即時十方普佛世界，六種震動。微塵如來住世界者，各有寶光，從其頂出。其光同時於彼世界來祇陀林，灌如來頂，是諸大眾得未曾有。於是阿難及諸大眾，俱聞十方微塵如來，異口同音告阿難言：「善哉阿難，汝欲識知，俱生無明，使汝輪轉生死結根。唯汝六根，更無他物。汝復欲知無上菩提，令汝速證安樂解脫，寂靜妙常。亦如六根，更非他物。」阿難雖聞如是法音，心猶未明，稽首白佛：「云何令我生死輪迴、安樂妙常，同是六根，更非他物。」佛告阿難：「根塵同源，縛脫無二。識性虛妄，猶如空華。阿難，由塵發知，因根有相，相見無性，同於交蘆。是故汝今知見立知，即無明本；知見無見，斯即涅槃。無漏真淨，云何是中更容他物？」

聞經佛子罪消滅

興福禪師云：夫六種震動，必表非常。灌頂騰輝，欲彰奇特。光中勝處，佛頂光尊。欲表深詮，唯佛方證。如來自演，恐眾潛疑。故憑十方，同讚斯妙。諸佛之體，妙用咸齊。牟尼纔舉，兜羅諸佛，齊舒滿月，同宣一實，表證無差。欲令有學心，開去疑惑網。

解冤結菩薩

異口同音告阿難，　根塵縛脫互摧殘。

十方共聽慈風軟，　萬劫同誇業海乾。

興福拈時珠燦燦，　世尊演處玉珊珊。

安公錯句真消息，　掃蕩煙塵法界寬。

(誦首楞嚴心印咒　止)

第五、依經重誦

真性有為空，　緣生故如幻。

無為無起滅，　不實如空華。

言妄顯諸真，　妄真同二妄。

猶非真非真，　云何見所見？

中間無實性，　是故若交蘆。

結解同所因，　聖凡無二路。

汝觀交中性，　空有二俱非。

迷晦即無明，　發明便解脫。

解結因次第，　六解一亦亡。

根選擇圓通，　入流成正覺。

聞經佛子罪消滅

興福禪師云：初釋有為無為者，然掌珠雙破，護法呵空。雖今睹經言，親承金口。亦承雙說，未敢的論。今睹經言，親詳秘旨。欲解兩家之難，遐敷中道之詮。幸諸學人，審察幽理。

迷真逐妄兩俱非，　窮子伶侽弗見歸。

護法呵空心豁達，　掌珠雙破悟玄機。

昔年深密雖宣演，　今日楞嚴愈發揮。

偈頌長行皆指出，　拈來不離目前機。

(誦首楞嚴　（至）解冤結真言)

第六、再指超門

陀那微細識，　習氣成瀑流。

真非真恐迷，　我嘗不開演。

作「常」。不生。

幻法云何立？　是名妙蓮華。

金剛王寶覺，　如幻三摩提。

彈指超無學，　此阿毗達磨。

十方薄伽梵，　一路涅槃門。

聞經佛子罪消滅

興福禪師云：陀那微細識，陀那識，八異名，具賴耶，以執取報藏。至第八地則無異。執識至妙覺，初滅陀那。持種種兼染淨。染至佛已盡，淨種則存。能持恒沙性淨功德，故知陀那貫通五位。微則簡質，細則簡粗，則七識細中之粗。質則第六，動念相顯。如來藏性，唯佛方鑒，下位不識其名，愚品豈知其體？

吟偈

陀羅微細最難知，　真妄如何說向伊。

種子含藏無失沒，　現行發用又支離。

瀑流滾滾奚能止？　幻法重重豈可推？

彈指若超無學地，　自然光透兩條眉。

(加持首楞嚴心真言)

第七、六解一亡　(誦經)

經云：於是阿難及大眾，聞佛如來無上慈誨。祇夜伽陀，雜糅精瑩，妙理清徹，心目開明，歎未曾有。阿難合掌頂禮白佛：「我今聞佛無遮大慈，性淨妙常，真實法句。心猶未達，六解一亡，舒結倫次。唯垂大慈，再愍斯會，及與將來，施以法音，洗滌塵垢。」

聞經眾等罪消滅　(入儀)

興福禪師云：初言祇夜，則諷誦伽陀。重頌雜糅，理諭交顯。精瑩理盡迷遐，心月開明，則照理分明。歎未曾有，乃悟超常。解下二並如文。如來光敘一六，意欲引暢微詮。慶喜此既陳諮，雅合巧陳餘惑。

吟偈

祇夜伽陀恣舉揚，　文詞精瑩玉鏘鏘。

已聞法句超真際，　更聽玄音悟大方。

凡聖何曾分楚越？　根塵爭得有膏肓？

如來苦苦親宣說，　六解須知一也亡。

(加持首楞嚴心真言)

第八、綰疊通疑　(誦經)

經云：即時如來於獅子座，整涅槃僧，斂僧伽梨，攬七寶几。引手於几，取劫波羅天所奉花巾於大眾前，綰成一結，示阿難言：「此名何等？」阿難大眾俱白佛言：「此名為結。」於是如來綰疊花巾，又成一結，重問阿難：「此名何等？」阿難大眾又白佛言：「此亦名結。」如是倫次綰疊花巾，總成六結。一一結成，皆取手中所成之結，持問阿難：「此名何等？」阿難大眾亦復如是，次第酬佛：「此名為結。」佛告阿難：「我初綰巾，汝名為結。此疊花巾，先實一條。第二第三，云何汝曹復名為結？」阿難白佛言：「世尊，此實疊花緝績成巾。雖本一體，如我思惟，如來一綰，得一結名，若百綰成，終名百結。何況此巾，祇有六結，終不至七，亦不停五。云何如來，祇許初時，第二第三，不名為結？」佛告阿難：「此實花巾，汝知此巾，元止一條。我六綰時，名有六結。汝審觀察，巾體是同，因結有異，於意云何？初綰結成，名為第一，如是乃至第六結生。吾今欲將第六結，名成第一否？」「不也，世尊。六結若存，斯第六名，終非第一。縱我歷生，盡其名辯，如何令是巾六結亂名？」佛言：「如是六結不同。循顧本因，一巾所造。令其雜亂，終不得成。則汝六根，亦復如是。畢竟同中，生畢竟異也。」

聞經眾等罪消滅　(入儀)

興福禪師云：劫波羅天，則髑髏天、四天王太子奉如來巾，斯承口訣，未睹經翻，豈敢專定？又長水云：巾喻真性，結喻六根。逐綰而問，相由妄別。令知根本，根本是一，妄結生六，無同異中，熾然生異，故一一綰，皆名為結。迷心執境，無異成異。故下文云：元依一精明，分成六和合，即斯義也。

攬几拈巾為發揮，　廣長舌相轉璇璣。

根中解去心尤妙，　喻上看來語更微。

興佛以玄通佛意，　阿難示迹啟天機。

六窗杜絕獼猴睡，　笑倒雲山老衲衣。

(加持首楞嚴心真言　（至）解結神咒)

第九、比明修解

經云：佛告阿難：「汝必嫌此六結不成，願樂一成，復云何得？」阿難言：「此結若存，是非鋒起，於中自生。此結非彼，彼結非此。如來今日，若總解除。結若不生，則無彼此。尚不明一，六云何成？」佛言：「六解一亡，亦復如是。由汝無始心性狂亂，知見妄發。發妄不息，勞見發塵，如勞目睛，則有狂花於湛精明。無因亂起，一切世間，山河大地，生死涅槃，皆即狂勞，顛倒花相。」阿難言：「此勞同結，云何解除？」如來以手，將所結巾，偏掣其左，問阿難言：「如是解否？」「不也，世尊。」旋復以手，偏牽右邊，又問阿難：「如是解否？」「不也，世尊。」佛告阿難：「吾今以手，左右各牽，竟不能解。汝設方便，云何解成？」阿難白佛言：「世尊，當於結心，解即分散。」佛告阿難：「如是如是。若欲除結，當於結心。阿難，我說佛法，從因生，非取世間和合粗相。如來發明世出世法，知其本因，隨所緣出，如是乃至恒沙界外，一滴之雨，亦知頭數。現前種種，松直棘曲，鵠白烏玄，皆了元由。是故阿難，隨汝心中，選擇六根。根結若除，塵相自滅。諸妄消亡，不真何待？阿難，吾今問汝：此劫波羅巾六結現前，同時解縈，得同除否？」「不也，世尊。是結本以次第綰生，今日當須次第而解。六結同體，結不同時。則結解時，云何同除？」佛言：「六根解除，亦復如是。此根初解，先得人空。空性圓成，明法解脫。解脫法已，俱空不生，是名菩薩從三摩地，得無生忍。」

聞經眾等罪消滅　(入儀)

興福禪師解云：金塵密透，掌現明鑒，雨滴恒沙，誠為粗顯。松直棘曲，小大皆知，玄烏白鵠，色殊推先，愛業彼無經說，此又標題。輒敘配陳，乃成穿鑿，勸擇如文。且談巾解結，祇合敘述蟠舒，何得忽敘雙因，標而不顯？如來昔敘因緣，密教未談，因始今詰迷元結本，所以返述前念，舉現了彰，達本生元。因標有無雙通二諦，意望興問，乘勢廣名。阿難且救喻端，所以標而不顯。或梵文應足，初譯未全，於事恐繁，且傳於理。前明消六，且遣同異之疑，併漸權方，猶迷指理。今明此義，解釋冤讎，六類消亡，圓通證入。

吟偈

於湛精明既不通，　狂花亂髮遍空中。

根塵互遣亡纖翳，　法喻重宣有異功。

左右各牽迷至理，　是非鋒起入煩籠。

結心解處俱分散，　焰焰金烏出海東。

(加持首楞嚴心真言　（至）解結神咒)

第十、懺除冤業

空花非有，病眼觀瞻。業果雖空，妄心繫綴。四生六道，何莫由之？業有昇沉，理無彼此。應未明於本覺，三毒熾然；既不出於妄源，七支繁茂。由此生生妄想，汩沒愛河；世世仇讎，相為執對。蓋善惡起之於心，昇沉始於七趣。且人趣者，尊卑貴賤，貧富賢愚，紛擾萬端，不可具述。或為父母兄弟，夫婦男女，臣佐僮僕，師資朋友，鄉黨眷屬，歷劫以來，乍離乍合，倏忽會遇，執對無忘。所以為子孫者，或聰明端正，愛極掌珠。俄至夭殤，痛摧肝膽。或兇頑悖逆，奸盜不良，視父母如讎賊路人，未嘗從順。或臨深涉險，危命喪身。論語云：一朝之忿忘其身，以及其親，豈非惑歟？此皆宿業冤讎，故來相惱。凡夫不覺，悲喜交併，枉受苦惱。又世間愚惑，被害甚多。投崖赴火，墮樹臨坑，自縊自殺，畜傷鬼害，橫遭刀杖毒藥，枉被憲章，非命而亡。儻非宿冤所對，何以及此？舉此數端，餘悉可較。今於佛前，五輪投地，懇切求哀，解釋冤讎，各生歡喜，圓明種智，同證菩提。

一念初萌萬仞高，　含藏八識自堅牢。

豫且網內應難免，　地藏珠中豈可逃？

六類紛紛俱繫綴，　四生浩浩共煎熬。

奢摩他體能端的，　彼此相忘入聖曹。

(誦解冤結真言　至解百生冤結咒)

(舉)佛頂萬行首楞嚴

次為宰官、使者、將帥、守令解冤釋結

弟子(某)等，與法界眾生，自從無始以至今生，雖悟本心，示居三界，有大福業，祿位崇高，佩玉鳴珂，明經論道，護持世界，燮理陰陽，佐國安邦，修身煉行。隱菩薩相，現宰官身，端居廟堂之中，常依萬乘之主。禍倍眾惡，樂兼萬人。常將堯舜之民，授以堯舜之道。和聲浹洽，善政清嚴。德如偃草之風，政似炎天之澤。又乃或為守令，或為將帥，或為使者，及一切官僚，悉皆如是。其或姦胥設阱，未盡通知。雖匪容心，實非本意。妄有冤枉，亦未可知。今日今時，願將懺悔。伏願解冤結菩薩及海會聖賢，以大慈悲，受此虔懇。大眾各各彈指說罪，願罪消滅。

宰官冤業罪消滅

唵。三多囉。佉多。娑婆訶。

次為軍伍、胥吏、獄訟解冤釋結

道場懺主(某)，現前大眾，法界眾生，從無始來，至於今日，未悟本心，輪迴三界。或在軍伍操戈武卒，役力廂軍。春冬之衣賜何虧？早晚之錢糧具足。藝能可較，名次遂昇，年德若高，摧排有序。所以尊貴分異，等級階差。正意治身，盡心報國。若他仁慈相尚，禮義相謙。在上如父，居下如兒，使役均平，差排依次。中雖別戶，宛爾一家。和協安營，豈非宿分？或者區分卒伍，頻責長行。杖楚而數目不知，驅逐而年時不問。致有遷之外郡，投換他州。父母棄離，妻孥隔絕。彼彼失所，無處安身。如此容心，寧無冤結？

又乃或為胥吏，授職有司，勸心郡縣，請受悉依於國用，妻孥盡仰於官司。理當潔己奉公，曉文明事。或為推吏，毋冤枉於平人。或掌貲財，勿侵欺於毫末。深知因果，迴避憲章，終身無患，何莫由斯？其如曲法害人，侮文擅事，唯謀贓濫，初不覺知，及乎殃罪赴身，朝昏莫保。設使承寬襲慢，縱意施為，雖蒙現在之安寧，難免當來之劇苦。惡因既積，冤恨結深，世世生生，無由得免。

又乃或當獄訟，貴賤富貧，各安其分；尊卑長幼，自守其倫。忠信孝慈，必臻餘慶。如有悖逆凌犯，獄訟繁興。或巧詐文詞，妄誣他罪；或豪強恃勢，抑逼無辜。故入人非，言不忤己。行財曲法，請托循私。苛彼深刑，訐他陰密。徒知快意，豈識冤憎？如斯之類，豈可具談？若不傾誠，如何懺洗？我等今當歸依解冤結菩薩及海會聖賢，發露至誠，代為懺悔。普令清淨，彈指說罪，願罪消滅。

胥吏冤業罪消滅

三世冤對罪消滅

次為商賈、醫術、巫卜解冤釋結

弟子(某)，現前大眾，法界眾生，未悟本心，輪迴三界。或為醫術，以神聖工巧為術，以慈悲喜捨為懷，抉擇草木金石之藥材，療治風癆水氣之疾病，靈功廣大，何所不堪？其或為人之不常，練術之有誤，損傷人命，罔識病源。加彼不虞，增之疾苦。不能勿藥，徒愛資金。因果歷然，冤讎深結。

又乃或為巫卜、妖孽之師，妄稱禍福，符書厭蠱，咒咀毀傷。恐懼人心，自言審諦。或日月星辰之下，或山林江海之中。逞彼妖邪，妄行咒禁。或因讎隙，枉陷平人。重能奪彼命根，輕乃增他衰耗。致斯冤結，累世無休。從生至生，不能逃逭。

又乃或為商賈，因謀厚利，共要珍財，跋涉江山。同心協力，驅馳貨賂。遠向他方，親戚乖離。妻孥間隔，各分異意。多積貨財，唯務欺瞞，故行侵剋。或貪而自相謀殺，遠離良朋，圭角錙銖，私心獨用。或興刀杖毒藥，或投峻嶺洪流，害彼命根，益我資利。如斯萬狀，片舌奚談？若不傾誠，如何懺洗？我等今當歸依解冤結菩薩及海會聖賢，發露至誠，普伸懺悔。伏願冤家解釋，罪業消亡。此世來生，同圓種智。彈指說罪，願罪消滅。

商賈、醫卜冤債罪消滅

次為師資、父母解冤釋結

弟子(某)，合道場人，法界眾生，未悟本心，輪迴三界。或為父母，或為師資。僧俗同然，冤親豈免？若乃頓捐親愛，祝髮毀形，圓頂方袍，護持禁戒。尋師訪道，討論尋經。潔己淨誠，決明大事。明悟有空性相，精通頓漸偏圓，化度十方，拯提七趣，高超三界，永出塵寰，自利利他，功德無量。儻或不循上中下座，我慢貢高，不悟真乘，唯專業識，互相非斥，枉任鞭笞。妄廁僧流，沮壞賢善，奔馳名利，貪冒色財。枉住伽藍，濫膺恭敬。堅持一性，全無六和。廣造罪愆，深藏冤結。妄情擾擾，忿意炎炎。從生至生，不可具述。

又乃或為父母，爰因有自，方生我家。宿契不投，何緣聚會？若乃堅心愚惑，紊亂人倫。初無子息，義養他兒，恩育愛憐，甚於親嫡。後因祈告，冀有親生。及乎果副私心，便乃親疏懸隔，鞭笞毀辱，苦楚萬端。棄擲無方，淪胥賤隸，或復其本性，無處安身，乞丐從軍，莫知所止。豈得冤心不憤，惡業不酬？或復父因喪偶，別娶妻孥。或母為孀居，改從他姓。緣成匹配，繼有子孫，前婚之男女罹殃，妁爾之親疏有間。父無剛斷，母有威嚴。因之流落他鄉，死之遺骸道路。銜冤之切，世俗斯多。若不傾誠，如何解脫？我等今當歸依解冤結菩薩及海會聖賢，願賜慈悲，攝受懺悔。今冀冤家解釋，恨意蠲消。眾等志誠，彈指說罪，願罪消滅。

師資冤業罪消滅

唵。三多羅。佉多。娑婆訶。

父母冤業罪消滅

唵。三多羅。佉多。娑婆訶。

次為男女、兄弟、眷屬解冤釋結

懺主弟子(某)，現前大眾，六道有情，未悟本心，輪迴三界。或為男女，稟形父母，恩德難酬。凱風詩言母氏劬勞，蓼莪謳詠昊天罔極。深恩重德，塵劫奚窮？常興孝敬之心，每運報酬之志。儻或心生悖逆，意逐荒淫。朋狎兇愚，順從妻妾。反睛怒目，惡逆無邊。不孝之愆，卒難可說。渾無侍奉，永絕傾虔。國有常刑，議當併逐。慈親仁愛，結恨在心。如是之人，世間何限？

又乃或為兄弟，情重天倫。兄友弟恭，則無患矣！爾者各因成立，異姓同居，鬥亂家常，互興諍訟，遂乃分居析業，共諍資財，嫉妒公論，傷殘毀辱，忍發同根之念，遽興煮豆之冤。酥酪全無，鶺鴒何在？永為讎隙，至死不休。喪彼人倫，弗知王道。

又乃或為夫婦，宿緣諧偶，匹配方成。既曰夫妻，理應和協。若或不能慈忍，琴瑟有乖，冤業多多，筆端難記。又乃或為眷屬，孤舟洪渡，尚有宿因。氣味相投，殆非率爾。何得情乖禮義，心起是非？纔聞眷戀之深，或睹仇讎之大。爭容眼見，不許耳聞。或伺便而速使死亡，或設機而故令陷溺。如斯之恨，爭可消亡？故古人云：為至親之眷屬，作至極之冤家。若非眷屬，不可報冤。具在前賢，豈可不信？若不傾誠，無由懺洗。我等今日，至心歸依解冤結菩薩及海會聖賢，願賜加威，攝受懺悔。俾令宿生今世，冤業消除。眾等志誠，彈指說罪，願罪消滅。

男女冤業罪消滅

兄弟冤業罪消滅

夫婦冤業罪消滅

次為奴婢、盜賊解冤釋結

道場懺主(某)，現前大眾，法界眾生，未悟本心，輪迴三界。應當普為奴僕、盜賊，解六類冤。負力負財，今為奴婢。宿冤業力，致處下流。富貴之家，要知所以。若恩威共舉，則心服無虞。儻鞭撲驅馳，則便生冤苦，以至寒暄飢渴，病苦疲勞，湯藥不時，飲食不節。如此怨恨在心，寧不憤悱？或有既稱賤隸，欺罔主人，偷竊資財，故違旨命，作諸過咎，忽致難矜。以此長被毀呵，常遭鞭捶。緣斯冤恨，果報難忘。

又乃或為盜賊，偷他所有，宿習難忘。穿穴踰牆，詐欺劫奪，毆殺物主，捍拒公文，或已陷狴牢，妄攀徒黨。或既招情款，復怨他人，不悔自心，所作致令苛在重刑。坐此因緣，豈無冤債？我等今日，至心歸依解冤結菩薩及海會聖賢，咸願冤心解釋，恨意消亡。眾等志誠，彈指說罪，願罪消滅。

奴婢、盜賊冤業罪消滅

六類冤業罪消滅

普懺罪菩薩摩訶薩

大略區分十八般，　考窮元在一毫端。

廟堂豪傑須當勉，　草茵凡庸切好看。

妙理雖云超六度，　深冤宜在運三檀。

倘逢平等相忘處，　天上人間各自安。

(誦阿閦滅罪咒　摧罪障咒)

(普懺罪咒　解結真言)

(迴向　下壇)

楞嚴解冤釋結道場儀文中

祝大明萬萬年刊刻

楞嚴解冤釋結道場儀文卷下

大眾至誠心，同誦歎佛偈：

一切諸導師，　普現於十方。

汝觀牟尼尊，　所作甚希奇。

佛身不在內，　亦不在於外。

神力故顯現，　導師法如是。

(舉)解冤結菩薩摩訶薩

第三時號成就菩提，仍分十節：

一、警策大眾；二、讚禮聖賢；三、勸修三觀；四、述無量心；五、依位漸修；六、忘心頓證；七、根塵解結；八、事法供養；九、表祝迴向；十、禮別設散。

今且第一警策大眾。各請至誠，隨口應和。

道場清淨眾，　各各當志心。

志心勤歸依，　志心勤禮拜，

大聖大慈悲，　解冤結菩薩。

菩薩大慈悲，　能滅生死苦；

菩薩大慈悲，　能解根塵縛。

發明真實慧，　三觀永澄明。

頓悟於本源，　漸修無量行。

六度皆圓滿，　超證寂滅門。

彼我悉相忘，　成就菩提道。

利益廣無邊，　普濟於一切。

今日已往去，　永不復退轉。

(舉)信禮解冤結菩薩

三回警策事無他，　意在人人會也麼？

三觀澄明俱在我，　六根清淨悉同科。

根塵縛脫何思慮？　生死空花總是訛。

鏡上看來心自見，　何勞馳騁動干戈？

第二、讚禮聖賢

一心歸命禮，四心圓備，三觀澄明。智光常照於十方，慈力普加於五濁。常於災劫，救人而神用無虧；每念苦鄉，解結而佳名愈盛。本觀音之化現，為解結之權宜。修羅之瞋恨皆消，帝釋之冤讎已息。掌中捧出，座下歸依。漸修而展演，地位階差；頓悟而發揮，心性無礙。六類解纏綿之業，三生除深重之冤。每將般若之淵源，普施菩提之妙道。願垂哀憫，俯察凡庸，今日今時，光臨法會，(和)受請供養。

四心圓備喜圓成，　三觀澄明轉更精。

五濁界中乘一念，　十方境上度尋聲。

塵塵應現機緣熟，　處處光明路坦平。

地位階差皆展演，　返觀何處不崢嶸？

(加持禮拜真言　（至）召請真言)

今當第三時中，讚禮上聖。各望至誠，一心頭面禮。

至心歸命禮，內外推尋終不見，如人飲水自家知；無生無滅沒遮欄，萬像森羅以為性，清淨法身毗盧遮那佛。我今稱讚，願賜加威，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，根塵無礙周沙界，相好端嚴亦復然；自他受用廣無涯，平等普應皆圓滿，稽首報身盧舍那佛。我今稱讚，願賜加威，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，始從兜率陀天退，託蔭摩耶示降生；明星現處悟靈機，樹下降魔興正法，三類化身釋迦牟尼佛。我今稱讚，願賜加威，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，四十八願利群品，行願莊嚴自己身；所居世界淨無塵，水鳥樹林宣妙法，我等導師無量壽尊佛。我今稱讚，願賜加威，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，劫毗羅於三祇道，修成無量大浮圖；我今稽首亦復然，無垢淨光常護念，大慈大悲無垢淨光佛。我今稱讚，願賜加威，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，十二大願皆圓滿，遊行諸國至莊嚴；隨機應感化眾生，九橫三災俱解脫，大慈大悲藥師琉璃光王佛。我今稱讚，願賜加威，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，淨居天上宣真諦，指出金輪佛頂光；周天無量眾星辰，稽首皈依求解脫，大慈大悲熾盛光王佛。我今稱讚，願賜加威，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，一切智中諸法界，七佛如來大祖師；摧魔顯正救眾生，十種吉祥常覆護，大慈大悲文殊師利菩薩。我今稱讚，願賜加威，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，道場不動周沙界，普眼如何取次看；以人以法共稱揚，一性圓融無障礙，大慈大悲普賢法王菩薩。我今稱讚，願賜加威，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，聞思修入三摩地，超越世間出世間；耳聞圓照普莊嚴，堪忍界中為教體，大悲延壽觀世音菩薩。我今稱讚，願賜加威，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，精修念佛真三昧，無念之心不較多；淨念相繼入圓通，都攝六根無選擇，大慈大悲大勢至菩薩。我今稱讚，願賜加威，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，百生冤結難除解，啟請如來大總持，遏阿暗惡妙伽陀，無量有情皆解脫，大慈大悲普光菩薩。我今稱讚，願賜加威，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，海岸園林樓閣內，善財參問往南方；一生成佛了無礙，華藏莊嚴俱圓滿，大慈大悲彌勒大菩薩。我今稱讚，願賜加威，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，迷悟始終常請問，本來成佛義昭然；有無聚散總輪迴，示跡揚權顯圓覺，大慈大悲金剛藏菩薩。我今稱讚，願賜加威，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，四大寶珠親手執，十方世界化成空；大圓鏡智亦騰光，諸幢王剎相涉入，大慈大悲虛空藏菩薩。我今稱讚，願賜加威，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，以智縛脫從心起，菩薩慈悲為解除；三生六類悉消忘，天上人間稱自在，大慈大悲解冤結菩薩。我今稱讚，願賜加威，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，無人能債無人縛，妙真常性本堂堂；行於日月大天前，無量神通尋不見，大慈大悲摩利支天菩薩。我今稱讚，願賜加威，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

至心歸命禮，一千二百常隨佛，天上人間化有情；剎那示現遍塵沙，無漏果圓稱自在，應供福田大阿羅漢。我今稱讚，願賜加威，普與有情，解冤釋結，(和)願共諸眾生，一心頭面禮。

上來禮請第三時中諸佛菩薩，已沐雲臨道場。伏願天眼遙見，慧耳遙聞，他心遙知，神通遙鑒，以大願力，起無緣慈，憐憫有情，哀受我請，慈悲護念，降臨道場，證盟此齋，周遍法界。願此善力廣大無邊，猶若虛空，具諸功德。奉請已，一心歸命禮常住三寶。

蓮花捧足降臨來

再三讚禮盡按誠，　未復慇勤事鼎精。

自己靈光常不昧，　何勞諸聖愈佳名。

菩薩妙道從即入，　彼我圓融患不成。

展事投誠君薦取，　除根伐樹勿入情。

南無解冤結菩薩

迴向無上佛菩提　(四聲)

第三時陞座　(加持字母陀羅尼)　(經題)

三觀修行

三段因緣二已周，　常觀寂寂好參求。

忘心頓證淵源理，　直下承當便轉頭。

且三觀修行者，即奢摩他。三摩鉢提，禪那是也。初謂之泯相澄神。觀乃奢摩他之異名。意謂一切世間種種萬法，本自寂靜，不滅不生。但為眾生無量劫來，一念心動，業轉現興。境界崢嶸，內緣奢擾，弗能制止。似水涓涓，如燈焰焰。內為見聞覺知之袞袞，外隨地水火風之紛紛。故我世尊，特開定門以止之，俾其有所證入。且梵語奢摩他，此云之止，亦謂之靜，蓋生死根源於剎那間，未嘗暫止。若不修奢摩他，無上佛果菩提，云何證入？今此解冤結道場，亦將以清淨寂滅身心，以為其本。則六類冤債，不言而亡。故凡欲修行，必須薰習奢摩他，以為其本。第二身心既靜，翛然更無一毫一毛，一機一境，一言一句，而為障礙。灑灑落落，猶若虛空，平等寂靜，必須更與三摩鉢提，俾其靜中發慧，化導群生。對境遇緣，現身現土。說法若雲若雨，庶其拔楔抽釘；利生如塵如沙，普與解粘去縛。令自他而清淨，祈彼我以逍遙。故圭峰禪師謂之超幻銷塵觀，妙在斯矣！若純是止，即頑礙無知，與土木瓦礫以無殊；若純是觀，則掉舉而弗靜，必先以奢摩他而自定，後須以三摩鉢提以持之。兩法相資，一心澄靜。方可動中有靜，靜中有動。動靜如一，非從外來。儘是心花發光，盡是智鑒洞徹。無量惡習，無量冤債，自然消殞。自古及今，三世諸佛，六代祖師，全以此道，消磨萬法，廓徹根源。破的破玄，超宗越格。初無異念，全露法身。即此止觀二法，何其妙焉？即其如是，止相寂靜，觀心湛然，兩法未忘，猶為障礙。是故第三更開禪那一觀，令其掃蹤滅跡，淨盡無餘。若妙若玄，一時蕩滌。亦不見奢摩他之止相，亦不見三摩鉢提之觀心。運用如如，卷舒寂寂。無邊無表，絕毫絕釐。透色透聲，蓋天蓋地。照亦不立，遇緣即宗。坐斷報化佛頭，顯出自家妙用。無邊法門，一時露現；無邊行海，一時周圓；無邊諸佛，一時普瞻；無邊罪業，一時消散；無邊冤債，一時蕩盡；無邊教法，一時遍通；無邊眾生，一時度盡。見聞知覺，尚猶為幻。為化地水火風，爭得有相有形。六類消亡，十方清淨，即第三禪那觀也。且梵語禪那，此云靜慮。靜即清淨，慮即念心。一念不介懷，萬法悉皆滅。故圭峰謂之絕待靈心觀。亙古亙今，無生無滅。孤標獨立，卓爾現前。成佛妙門，盡於此矣。今日道場，若能修此三心，則何慮冤結而不解？

解結除冤樂有餘，　勤修觀行為祛除。

靈編舉處分三種，　正眼看來本一如。

句裏藏機須薦取，　定中發慧自相隨。

到頭展縮皆由我，　在則人兮亡則書。

(加持菩薩解冤結咒　（至）六字最上心真言)

第四、四無量心

如來之心，一切處寂滅；如來之行，一切處圓成。徹見根源，窮極本末。無纖毫以為礙，豈微塵以介懷？自古自今，無生無滅。寂然不動，普應群機；湛爾無私，該羅萬有。普使一切眾生，得大寂滅，得大自在，得大解脫，到大休大歇之地，無不圓融，無不清淨，何嘗有其四種耶？然而勸化門庭，隨世流布，皆是慈悲方便，落草商量。所以分乎四種，以為一切眾生歸投之道路。信向之門庭，俾令解結除冤，出纏離縛。庶使塵塵適悅，彼彼歡從。透脫根塵，超越生死，無所障蔽，悉悟本源。盡去來今，無窮無盡。慈無量心者，慈能與樂平等，普施一切眾生。假使無量楚毒之所相加，我以慈心，兩無相礙。冤憎無由而結，毒害豈可而增？能摧樹下魔軍，欲示宅中寶藏。古人云：彼以毒來，我以慈受。且毒無自性，激之則狂，但是萬苦千殃，無邊楚毒，惡聲惡罵，毒念毒心，種種凌夷，彼彼相害，但祇迴光返照，一切勿與較量。識破後不成冤，坐斷後皆無念，豈止息他人之蠱毒？亦顯自己之德能，方名為有力量大人，始是出塵之方便。《老子》云：以德報德，以德報冤，斯之謂也。《維摩經》云：慈心是道場，我等眾生故。今日道場解冤釋結，第一須以慈無量心，以為其本。悲無量心者，悲能拔苦，捐軀捨命，普應十方。拔苦除危，悉該萬有。忍諸疲苦，廣運哀憐。見諸眾生，沉淪苦海，如己之溺也。或便獎提，或為代受。遍空遍界，靡有孑遺。自本自根，悉皆提拔。如《觀世音菩薩大悲心經》云：我若向刀山，刀山自摧折；我若向火湯，火湯自枯竭；我若向地獄，地獄自消滅；我若向餓鬼，餓鬼自飽滿；我若向修羅，惡心自調伏；我若向畜生，自得大智慧。大地世界，無有如芥子許，不是菩薩捨身命處，普為眾生故。《淨名經》云：悲是道場，忍疲苦故。肇法師云：見苦必赴，不避湯炭，是悲行也。孔子云：有殺身以成仁，無求生以害人。今日道場，若僧若俗，若男若女，聞如是言，發大悲心，唏顏慕藺。自古及今，諸佛菩薩如此大悲，所有冤結，從何而起？是故第二須發悲無量心，以為修行之本。喜無量心者，廓徹根源，身心適悅，安樂自在，永出苦源。一切聖賢，無量海會，諸佛如來，及大地一切眾生，若聖若凡，悉與我身，同體平等。故《華嚴經》云：如來初成正覺，歎云：我今普見一切眾生具有如來智慧德相，悉皆成佛。既其如是喜無量心，遍通平等。《維摩經》云：喜是道場，悅法樂故。以此法樂，樂彼同悅。是喜行也。且以一切眾生，無量劫來，無明煩惱，於諸世間，妄生執著。分彼分此，指自指他，不能內融，故多外擾。所以發業潤生，妄自分疏。間隔有異，深造惡業。種種取捨，縱任六根。不覺不知，無由透脫。今日今時，若欲解結除冤，第三須發喜無量心，以為其本。捨無量心者，冤親平等，內外寂然。斷諸憎愛，不生執著。於不苦不樂者，起離癡想；於有苦者，起離瞋想；於有樂者，起離貪想。一心虛寂，三毒清涼。心性如如，智慧明顯。故東坡云：一切眾生，由於愛境，造種種業，輪迴六道，受諸生死，至千萬劫。本所從來，唯有一愛，更無他病。佛大醫王，應病與藥。唯有一捨，更無他藥。常以此藥，而治此病。如水救火，應手便滅。今此大捨無量清淨心，何嘗異此？然大地世界，一切眾生，擾擾攘攘，不知所向。徒自於外，袞袞徒勞，終無所得。但能審諦東坡之言，汲汲遑遑，切力行之，極有法藥。至簡至易，何其妙哉？《維摩經》云：捨是道場，憎愛斷故。合道場人，儻能如是行持，自然流入娑婆苦海，豈待加功用行，然後為得哉？

清淨慈悲喜捨心，　無窮無盡去來今。

慈同彌勒源流遠，　悲若觀音行願深。

定慧圓明須適悅，　冤親平等任昇沉。

希顏慕藺勤精進，　佇看優遊功德林。

(加持佛頂無能勝陀羅尼)

第五、依位漸修

法本無修，道安可證？奚有五位六位之差別，寧分十住十信之階梯？豈共千聖同躔？不與萬法為侶。灼然契悟，不假修成。亡地位之紛紛，絕漸次之袞袞。六度萬行，則體中成就；三明八解脫，則性上圓融。反於己求，無勞外爍。實無菩薩，安有如來？絕相絕名，無取無證。華嚴圓覺，一一如然。無礙圓融，清淨寂滅。故《圓覺》云：圓覺自性，非性性有。循諸性起，無取無證。於實相中，實無菩薩及諸眾生。何以故？菩薩眾生，皆是幻化。幻化滅故，無取證者。譬如眼根，不自見眼。性自平等，無平等者。眾生迷倒，未能除滅。一切幻化，於滅未滅。妄功用中，便顯差別。若得如來，寂滅隨順，實無寂滅，及寂滅者。以此而觀，菩薩眾生，既同幻化，皆無實有。蓋為一切眾生，不悟本源，徒分妄見。性覺一起，強名斯生。三四四三，互相涉入。既有眾生之顛倒，寧無世界之崢嶸？性妄見生，空花眩目。於無住本，建立萬緣。執之不移，隨之輪轉。如此則一期妄法成就，三世因果難逃。有無從此而生，長短由斯而立，善惡因之而擾擾，前後緣之以紛紛。竟不能還源，寧知於返本？遂於此處，建立地位、漸次之殊，分列賢聖、信果之異。且第一信位者，即十信菩薩。本具足凡夫，聞法覺悟。遇善知識，切磋琢磨，悟淨覺心，永絕勞慮。勞慮永絕，法界圓明。淨解存心，為自障礙，弗能前進，猶處暗中，清淨覺心，不得自在。故《圓覺經》云：此名凡夫，隨順覺性。第二賢位者，即三賢菩薩。三十位因人，見解雖亡，見覺猶在。前位礙心已滅，此位能覺尚存。俱是識性沉沉，卒難脫落法相。所謂雖則雙印二空，猶存少物，必資劃刷，方得玲瓏。若有所拘，則為非住。故《圓覺》云：此名菩薩未入地者，隨順覺性。第三聖位者，即十地菩薩，淨解雖亡，能礙亦滅。十信之識心已破，三賢之見覺俱亡。一心真見道現前，三心相見道成立。圓明歡喜，具足法雲。賢位已遙，佛地將顯。能照所照，寂滅無礙。無礙精進，三無數劫欲圖，四無量心已具，亦不住於教。孤標獨立，確爾圓成。世出世間，一切清淨。雖則如是，猶滯纖毫。無明未祛，藏識未轉，佛地障礙。倘在四事，妄法猶拘。雖曰畢功，尚有事在。故《圓覺》云：此名菩薩已入地者，隨順覺性。第四果位者，即佛位也。最後無明已斷，三無數劫，功行已圓，覺道具成。種智清淨，心中無障。無礙境上，自在自由。冬去春來，障盡圓滿。故《圓覺》云：一切障礙，即究竟覺。得念失念，無非解脫；成法破法，皆名涅槃。智慧愚癡，通為般若；菩薩外道，所成就法，同是菩提；無明真如，無異境界，諸戒定慧及淫怒癡，俱是梵行。眾生國土，同一法性；地獄天堂，皆為淨土。有性無性，齊成佛道。一切煩惱，畢竟解脫。法界海會，照了諸相，猶如虛空。此名如來隨順覺性。合道場人，應知此四種法門，盡去來今一切諸佛如來超凡入聖之鴻漸。《楞嚴經》云：過去諸如來，斯門已成就；現在諸菩薩，令各入圓明。未來修學者，當依如是法。我亦從中證，非唯觀世音。以此而觀，前聖後聖，外此而得道得果者，無有是處。今日今時，更能於此一言之下，心地開通，離苦除災，解冤釋結，漸漸增進，證大菩提，具大相好，何其妙哉？

粗中之細細中粗，　萬行因花次第敷。

每以三賢為入劫，　常將十信作凡夫。

看來位位成前後，　悟去塵塵絕有無。

更道忘心便頓證，　等觀元是一毗盧。

(加持菩薩能令冤家為害不成真言)

第六、忘心頓證

綿綿密密，從來不動一毫毛；寂寂堂堂，宛爾渾無一點翳。豈同行布，劫數紛紛；無滯圓融，法門疊疊。雖云不墮諸數，何妨普應群機？鑄聖陶凡，超宗越格。如空中鳥蹤，跡跡皆空；猶谷內傳聲，聲聲絕響。毋容擬議，豈用分疏？頓證身心，語言併卻，咽喉唇吻，何籍劬勞？肯綮修證，奚須勇猛精進行持？郢人堊鏝，而徒自依稀；輪匠斲輪，而俱為彷彿。爭知此道，炳煥靈明。大力量人，方能擔荷。祖師以為末後句，如來以為最初因。但能覿面承當，勿使當場蹉過。《圓覺經》云：善男子，但諸菩薩及末世眾生，居一切時，不起妄念。於諸妄心亦不息滅。住妄想境，不加了知。於無了知，不辨真實。此一節經，真顯妄心頓證之淵奧。且不起妄念，則無妄心。根本既無，枝葉何在？復如何加於息滅？復如何加於了知？但能掃蕩情塵，自然處處澄現。古人云：處處真，處處真，塵塵儘是本來人。若如是修行，則忘心頓證，灼然明矣。合道場人，今日今時，諦審諦思，速求開悟。入聖超凡，解冤釋結。以盡度生之方便，窮通諸佛之法門。如此行持，何患冤家而便結？

忘心頓證豈相淹？　不在多多為解粘。

圓覺妙門真簡要，　楞嚴大定絕廉纖。

慈風扇處三根普，　法雨傾時四海霑。

三世如來關捩子，　為君拈出莫勞謙。

(加持無盡降伏冤家真言)　(（止）　下位登壇解結)

第七、根塵解結　(經題)

三時舉范，已見周圓；六類冤讎，必須解結。方信道場輪迴苦趣，不是他人清淨法身，更非別物。百千諸佛，豈離行藏？萬億眾生，全歸方寸。發菩提心，則畢竟寂滅；三心五誓，則切切行持。悟如來設教之因由，了菩薩化現之儀相。廣陳冤債，彼我一一消亡；勉厲精修，生佛心心平等。舉首楞嚴之妙典，拈興福疏之玄猷。敘十八種冤，盡三千界業空假中之法門，詳練靜幻寂之觀行。精通四無量心，六波羅蜜；漸修五位六位，頓忘前心後心。能事云周，靈根穎脫。如此悉皆了畢，奚須展演周知？實際門中一點無，事相之中安可捨？須憑解結，以盡虔誠。各各翹勤，佛前懺悔。敢煩大眾，相伴檀那。胡跪投誠，頭頭解結。同誦解百生冤結神咒，共持解冤結菩薩佳名。注想傾心，解冤釋結。

(舉)解冤結菩薩　(四聲)

佈施般若波羅蜜以解負財之結儀當演　(經題)

《大佛頂首楞嚴經》

(負財之冤，一僧解釋。後俱照此舉，改六波羅蜜並六負名。)

第一、修行佈施般若波羅蜜多，以解負財冤家之結。且世間之財，亦能成人，亦能害人。貪之成業，橫逆招殃。不能退步自看，祇顧前程快利，取之無義，恣意傷廉，惱自惱他，寧無冤結，以至興兵劫奪？而穴竅謀貪，侵剋眾人，致傷性命。因之而義斷，以之而親離。種種過愆，卒說難盡。皆由不知佈施，果報無量無邊。內身尚乃能損，外物何曾可必？今日今時，稽首歸依解冤結菩薩，修行佈施般若波羅蜜多，以解負財冤家之結。故《華嚴經》云：有十種清淨施，所謂平等清淨施，不簡眾生故；隨意施，滿其所願故；不亂施，令得利益故；隨宜施，則知上中下故；不住施，不求果報故；開捨施，心不戀著故；一切施，究竟清淨故；迴向菩提施，遠離有為無為故；教化眾生施，道場不捨故；三輪清淨施，於施者受者以及施物，正念觀察，如虛空故。合道場人，各各明悟十種清淨佈施般若波羅蜜多，負財冤家，悉皆消滅矣。

(眾誦)解百生冤結咒

唵。諾賀諾賀。薩嚩訥瑟吒。鉢羅訥瑟吒。怛羅喃。娑婆訶。

(舉)負財冤家罪消滅

第二、修行持戒般若波羅蜜多，以解負命冤家之結。一切眾生，保命畏死。誤傷猶冤，故殺可知。於他不可傷，恕己堪為喻。且連持色心，人人保護，物物愛憐，皆欲盡其天年，總要全其性理。勿殺勿行杖，蓮花生沸湯。如其恣口腹之資，遂乃傷其性命。以至爭財競利，恃勢誇豪，炫識矜能，邀功就位。或為求其所有，由此斷其命根。唯務己強，不知他怨。結如是業，爭可消亡？世世生生，永無迴避。皆由不知持戒清淨般若波羅蜜多，所以故多殺生害命。有此冤債，今日今時，稽首歸依解冤結菩薩，海會諸聖賢，修行持戒般若波羅蜜多，以解負命冤家之結。故《華嚴經》云：菩薩有十種清淨戒。所謂身戒，則護身三惡故；語戒，則離語四過故；心戒，永離貪瞋邪見故；不破一切學處戒，則於一切人天中作尊重故；守護菩薩心戒，不樂小乘故；守護如來所制戒，於微細眾生大怖畏故；隱密護持戒，則能善拔犯戒眾生故；不作一切惡戒，誓修一切善法故；遠離一切有見戒，於戒無著故；守護一切眾生戒，發起大悲心故。合道場人，各各明悟十種清淨持戒般若波羅蜜多，則負命冤家，悉皆消滅矣。

(誦百生冤結咒)

(舉)負命冤家罪消滅

第三、修行忍辱般若波羅蜜多，以解負心冤家之結。鑄聖陶凡，以心為主；出生入死，以心為根。行住坐臥，總在其中；生滅去來，何嘗離此？如握弩機之的，當不可差忒於毫釐。一心定而萬物斯歸，一心靜而群情可測，一心悟而無量法門顯現，一心泯而無量苦海平沉。審之，令一切處無欺；諦之，令一切時清淨。倘能如是，冤業何生？皆由不自忖量，所以有其冤業。朋友不以其信，君臣不以其忠，父母不念生成，天地奚知覆載？恣其妄想，豈悟真乘？負心冤家，何時可免？蓋為無量劫來，不遇善友，不修忍辱波羅蜜多，於自他身，結負心之冤業。今日今時，稽首歸依解冤結菩薩及海會聖賢，修行忍辱波羅蜜多，願負心冤家，悉皆解脫。故《華嚴經》云：菩薩有十種清淨忍。所謂安受毀辱忍，護諸眾生故；安受刀杖忍，善護自他故；不生恚害忍，其心不動故；不責卑賤忍，為上能寬故；有歸咸救忍，捨自身命故；遠離我慢忍，不輕末學故；殘毀不瞋忍，觀察如幻故；有犯無報忍，不見自他故；不墮煩惱忍，離諸境界故；隨順菩薩真實智，知一切法無生忍，不由自他，入一切智境界故。合道場人，各各明悟十種清淨忍辱般若波羅蜜多，則負心冤家，悉皆消滅矣。

(誦百生冤結咒)

(舉)負心冤家罪消滅

第四、修行精進般若波羅蜜多，以解負力冤家之結。自己不勝，他人有助。施工運力，贊佐維持。於己事未明之處，方便拈題；向涉世難危之中，善加開濟。種種恩力，誰能免焉？以至飲食衣服，不忖其來。坐臥經行，寧知所自？或眾人致力，自己邀功，或萬類勞形，我身受賜，未能追報，冤業難逃，以至無量無邊，不可具述。皆由不行精進，懶惰懈怠，睡眠放逸，所以至茲負力冤業。今日今時，稽首歸依解冤結菩薩及海會聖賢，修行精進般若波羅蜜多，以解負力冤家之結。故《華嚴經》云：菩薩有十種清淨精進。所謂身精進，承事供養，不退轉故；語精進，則隨所聞法，廣為他說，讚佛功德，無疲倦故；意精進，善能出入慈悲喜捨、禪定解脫及諸三昧，無休息故；正直心精進，無誑無諂，無詐無偽，一切勤修，無退轉故；增勝心精進，志常起求上上智慧，願具一切白淨法故；不唐捐精進，攝取佈施戒忍，多聞及不放逸，乃至菩提無中息故；摧伏一切魔軍精進，悉能除滅貪、瞋、恚、愚、癡、邪見、一切煩惱諸纏蓋故；成滿智慧光明精進，有所施為，悉善觀察，咸使究竟，不令後悔故；無去無來精進，得如是智，入法界門，身語及心，皆悉平等，了相非相，無所著故；成就法光精進，則超過諸地，得佛灌頂，以無漏身，具足如是普賢事故。合道場人，各各明悟如是十種清淨精進般若波羅蜜多，則負力冤家，悉皆消滅矣。

(誦百生冤結咒)

(舉)負力冤家罪消滅

第五、修行禪定般若波羅蜜多，以解負鞭撻冤家之結。撲作教刑，義不可捨。策令增進，永出苦源。此乃三教聖人治世治家、治心治性善巧之方便也。其或行之不當理，用之頗傷情，寧知罪宜從輕？每恨苦之不毒，徹骨徹髓，略無少舒。枉加於人，橫罹於世。曾無寬恕，但逞威嚴。以悟己情，不知他怨。血肉之屬，蠢爾皆同。楚毒既深，冤讎暗積。又或為人寒賤，種族卑微，無勢無威，無依無託，雖乃遍身有口，求訴無門。六道輪迴，如何可免？皆由無量劫來，不聞正法，徒肆妄情，弗知禪定法門，不能自定。心術靡正，所以恣行惡毒。今日今時，稽首歸依解冤結菩薩及海會聖賢，願修禪定般若波羅蜜多，以解負鞭撻冤家之結。故《華嚴經》云：菩薩有十種清淨禪。所謂常樂出家禪，捨一切所有故；得真善友禪，示教正道故；住阿闌若忍風雨等禪，離我我所故；離憒鬧眾生禪，常樂寂靜故；心業調柔禪，守護諸根故；心智寂滅禪，一切音聲諸禪定刺不能亂故；學道方便禪，觀察一切皆現證故；離於未著禪，不捨欲界故；發起通明禪，知一切眾生根性故；自在遊戲禪，入佛三昧知無我故。合道場人，各各明悟如是十種清淨禪定般若波羅蜜多，則負鞭撻冤家，悉皆消滅矣。

(誦百生冤結咒)

(舉)負鞭撻冤家罪消滅

第六、修行智慧般若波羅蜜多，以解負呵罵冤家之結。一切語言，貴有和順。儒書言：度乃曰口。佛教言：護口如瓶。語言微粗，人猶有怨。何況非法詬罵，故意瞋呵，訐露人家，譏毀先祖。或乃言人之不善，弗顧賢愚，洶湧他心，俾其離間。舉揚由致，檢責根源。祇顧其前，不知其後。冤讎廣積，不覺不知。今日今時，稽首歸依解冤結菩薩及海會聖賢，修行智慧般若波羅蜜多，以解負呵罵冤家之結。故《華嚴經》云：菩薩有十種清淨慧。所謂知一切因慧，不壞因果故；知一切緣慧，不違和合故；知不斷不常慧，了達緣起皆如實故；拔一切見慧，於眾生相無取捨故；觀一切眾生心行慧，了知如幻故；廣大辯才慧，分別諸法問答無礙故；一切諸魔外道、聲聞、緣覺所不能知慧，深入如來一切智故；見一切佛微妙法身、見一切眾生本性清淨、見一切法皆悉寂滅、見一切剎同於虛空慧，知一切相皆無礙故；一切總持辯才方便波羅蜜慧，令得一切最勝智故；一念相應金剛智、了知一切法平等慧，得一切法最尊智故。合道場人，各各明悟如是十種清淨智慧般若波羅蜜多，則負呵罵冤家，悉皆消滅矣。

(誦百生冤結咒)

(舉)負呵罵冤家罪消滅

(舉)解冤結菩薩　普懺悔菩薩

六度修行為對治，　直須精進勿遲疑。

根塵深結知何日？　彼我相忘在此時。

菩薩已蒙垂愍念，　眾生更在力行持。

等將法界俱迴向，　是處歡悰也大奇。

(加持拔濟一切眾生真言)

第八、事法供養

沙門(某)，敬白清淨和合大眾：上來三時仰告，多種宣揚，能事云周，勝緣已畢。悟心見性，三生之彼我相忘；解結除冤，六類之自他無礙。香花羅列，漸漸凋疏；燈燭瑩煌，看看披靡。將陳末後之供，豈怠最初之心？純陀之供獻翹勤，香積之敷陳廣大。重將密語，以罄丹衷；梵唄揄揚，再舒虔斂。伏願一炷氤氳，十方普遍，不異雪山牛首，願如象藏龍宮，更陳萬行之因花，永絕十身之果德。銀釭焰焰，光輝大夜之昏衢；仙果芬芬，永茂深根之固蒂。更以銀河之水，無殊性海之泉。蘋藻交修，廣陳供養。鉢和羅中，人人飽足；曼拏羅上，處處圓成。功德無邊，因緣浩大。伏願諸佛菩薩，上天下地一切靈神，不以鮮微，願垂攝受。以盡凡情之勤腆，永諧佛道之圓明。世出世間，功德圓滿。

妙供敷陳理事兼，　沉檀鼻觀悟香嚴。

銀碗祖焰神光續，　金色優曇古佛拈。

性水碧波澄海印，　蘋婆丹果味甘甜。

慇勤持獻牟尼座，　沙界均蒙雨露霑。

(加持五供養真言)

第九、行香表懺

第十、禮別聖賢

上來通晝通宵，一期勝善，以沐完周。伏願諸佛菩薩、海會聖賢，以垂降格之慈，必賜休祥之慶。六類盡承消滅，一心爭不清涼？戀慕之深，劫石消而難捨；矜憐之甚，滄海竭而奚休？真身雖絕於去來，凡意未忘於阻隔。聊伸禮別，以盡傾虔。更祈在會僧俗真流，勿生懈怠之心。休縱瓓珊之意，此乃收因結果，末後慇勤。通宵已荷於恭虔，少刻毋令於闕悟。眾等各各至誠，起立禮辭眾聖。當禮別時，和禮別聖賢。

誠心禮別，上來所請，此法會中清淨法身毗盧遮那佛、圓滿報身盧舍那佛、三類化身釋迦牟尼佛，願我等所求如意。伏願來時降福，去後留恩，圓滿齋主願心，成就無邊種智。

誠心禮別，上來所請，此法會中我等導師無量壽尊佛、藥師琉璃光王佛、無垢淨光佛、金輪熾盛光王佛，願我等所求如意。伏願來時降福，去後留恩，圓滿齋主願心，成就無邊種智。

誠心禮別，上來所請，此法會中文殊師利菩薩、普賢法王菩薩、大悲觀世音菩薩、大勢至菩薩、解冤結菩薩、摩利支天菩薩、彌勒菩薩、天上人間諸大阿羅漢、開壇所請賓頭盧大德尊者，願我等所求如意。伏願來時降福，去後留恩。圓滿齋主願心，成就無邊種智。

晝夜精勤廣建修，收因結果欲云休。

聖人豈離方洲部？　凡輩徒嗟風馬牛。

既沐光臨深有賴，　更祈再會遽無由？

誰知一月千江水，　無去無來處處周。

(加持送鬼神真言金剛界真言)

楞嚴解冤釋結道場儀文下卷終

祝大明萬萬年刊刻

〔附錄一〕

誠心禮別，上來所請，此法會中浩浩天京上聖、上元一品賜福天官、三清上聖十極高真、昊天至尊玉皇上帝、南極勾陳天皇上帝、北極紫微星皇大帝、三十三天諸天上帝、五方五老星君、十一大曜星君、二十八宿星君、十二宮辰星君、合△所屬本命星君、遍天星宿、列漢高真。願我等所求如意。伏願來時賜福，去後留恩。圓滿△△願心，成就無邊智。

誠心禮別，上來所請，此法會中冥冥地府王官、中元二品赦罪地官，東嶽天齊大生仁聖帝、四岳四天聖帝、北陰酆都大帝、冥府十殿大王、六曹判官、無鞅聖眾，願我等所求如意。伏願來時賜福，去後留恩。圓滿△△願心，成就無邊智。

誠心禮別，上來所請，此法會中滔滔水國龍君、下元三品解厄水官、水府扶桑大帝、大川四瀆源王、九江四海龍王、溪潭洞源真宰、十二溪真、五湖大帝、雷公電母、風伯雨師、蓬萊三島、浪苑仙鄉、水司界內一切部眾，願我等所求如意。伏願來時賜福，去後留恩。圓滿△△願心，成就無邊智。

誠心禮別，上來所請，此法會中烈烈陽元真宰、當年太歲至德尊神、本主聖號當處土地、裡域都官之神、十二支幹禁忌等神、三界功曹、四直等神、陽元諸廟祀典神祇、主道場神、金剛龍梵，願我等所求如意。伏願來時賜福，去後留恩。圓滿△△願心，成就無邊智。